03. Ambaṭṭhasutta - With Ambaṭṭha

Dīgha Nikāya 3 - Long Discourses 3

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā kosalesu cārikaṃ caramāno mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṃ pañcamattehi bhikkhusatehi yena icchānaṅgalaṃ nāma kosalānaṃ brāhmaṇagāmo tadavasari.

At one time the Buddha was wandering in the land of the Kosalans together with a large Saṅgha of around five hundred mendicants when he arrived at a village of the Kosalan brahmins named Icchānaṅgala.

Tatra sudaṃ bhagavā icchānaṅgale viharati icchānaṅgalavanasaṇḍe.

He stayed in a forest near Icchānaṅgala.

1. Pokkharasātivatthu

1. The Section on Pokkharasāti

Tena kho pana samayena brāhmaṇo pokkharasāti ukkaṭṭhaṃ ajjhāvasati sattussadaṃ satiṇakaṭṭhodakaṃ sadhaññaṃ rājabhoggaṃ raññā pasenadinā kosalena dinnaṃ rājadāyaṃ brahmadeyyaṃ.

Now at that time the brahmin Pokkharasāti was living in Ukkaṭṭhā. It was a crown property given by King Pasenadi of Kosala, teeming with living creatures, full of hay, wood, water, and grain, a royal endowment of the highest quality.

Assosi kho brāhmaṇo pokkharasāti:

Pokkharasāti heard:

“samaṇo khalu, bho, gotamo sakyaputto sakyakulā pabbajito kosalesu cārikaṃ caramāno mahatā bhikkhusaṃghena saddhiṃ pañcamattehi bhikkhusatehi icchānaṅgalaṃ anuppatto icchānaṅgale viharati icchānaṅgalavanasaṇḍe.

“It seems the ascetic Gotama—a Sakyan, gone forth from a Sakyan family—has arrived at Icchānaṅgala and is staying in a forest nearby.

Taṃ kho pana bhavantaṃ gotamaṃ evaṃ kalyāṇo kittisaddo abbhuggato:

He has this good reputation:

‘itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’.

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

So imaṃ lokaṃ sadevakaṃ samārakaṃ sabrahmakaṃ sassamaṇabrāhmaṇiṃ pajaṃ sadevamanussaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedeti.

He has realized with his own insight this world—with its gods, Māras and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, gods and humans—and he makes it known to others.

So dhammaṃ deseti ādikalyāṇaṃ majjhekalyāṇaṃ pariyosānakalyāṇaṃ, sātthaṃ sabyañjanaṃ, kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ pakāseti.

He teaches Dhamma that’s good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased. And he reveals a spiritual practice that’s entirely full and pure.

Sādhu kho pana tathārūpānaṃ arahataṃ dassanaṃ hotī”ti.

It’s good to see such perfected ones.”

2. Ambaṭṭhamāṇava

2. The Brahmin Student Ambaṭṭha

Tena kho pana samayena brāhmaṇassa pokkharasātissa ambaṭṭho nāma māṇavo antevāsī hoti ajjhāyako mantadharo tiṇṇaṃ vedānaṃ pāragū sanighaṇḍukeṭubhānaṃ sākkharappabhedānaṃ itihāsapañcamānaṃ padako veyyākaraṇo lokāyatamahāpurisalakkhaṇesu anavayo anuññātapaṭiññāto sake ācariyake tevijjake pāvacane:

Now at that time Pokkharasāti had a student named Ambaṭṭha. He was one who recited and remembered the hymns, and had mastered in the three Vedas, together with their vocabularies, ritual, phonology and etymology, and the testament as fifth. He knew philology and grammar, and was well versed in cosmology and the marks of a great man. He had been authorized as a master in his own teacher’s scriptural heritage of the three Vedas with the words:

“yamahaṃ jānāmi taṃ tvaṃ jānāsi;

“What I know, you know.

yaṃ tvaṃ jānāsi tamahaṃ jānāmī”ti.

And what you know, I know.”

Atha kho brāhmaṇo pokkharasāti ambaṭṭhaṃ māṇavaṃ āmantesi:

Then Pokkharasāti addressed Ambaṭṭha,

“ayaṃ, tāta ambaṭṭha, samaṇo gotamo sakyaputto sakyakulā pabbajito kosalesu cārikaṃ caramāno mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṃ pañcamattehi bhikkhusatehi icchānaṅgalaṃ anuppatto icchānaṅgale viharati icchānaṅgalavanasaṇḍe.

“Dear Ambaṭṭha, the ascetic Gotama—a Sakyan, gone forth from a Sakyan family—has arrived at Icchānaṅgala and is staying in a forest nearby. …

Taṃ kho pana bhavantaṃ gotamaṃ evaṃ kalyāṇo kittisaddo abbhuggato:

‘itipi so bhagavā, arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā.

So imaṃ lokaṃ sadevakaṃ samārakaṃ sabrahmakaṃ sassamaṇabrāhmaṇiṃ pajaṃ sadevamanussaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedeti.

So dhammaṃ deseti ādikalyāṇaṃ majjhekalyāṇaṃ pariyosānakalyāṇaṃ, sātthaṃ sabyañjanaṃ kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ pakāseti.

Sādhu kho pana tathārūpānaṃ arahataṃ dassanaṃ hotī’ti.

It’s good to see such perfected ones.

Ehi tvaṃ, tāta ambaṭṭha, yena samaṇo gotamo tenupasaṅkama; upasaṅkamitvā samaṇaṃ gotamaṃ jānāhi, yadi vā taṃ bhavantaṃ gotamaṃ tathāsantaṃyeva saddo abbhuggato, yadi vā no tathā.

Please, dear Ambaṭṭha, go to the ascetic Gotama and find out whether or not he lives up to his reputation.

Yadi vā so bhavaṃ gotamo tādiso, yadi vā na tādiso, tathā mayaṃ taṃ bhavantaṃ gotamaṃ vedissāmā”ti.

Through you I shall learn about Master Gotama.”

“Yathā kathaṃ panāhaṃ, bho, taṃ bhavantaṃ gotamaṃ jānissāmi: ‘yadi vā taṃ bhavantaṃ gotamaṃ tathāsantaṃyeva saddo abbhuggato, yadi vā no tathā. Yadi vā so bhavaṃ gotamo tādiso, yadi vā na tādiso’”ti?

“But sir, how shall I find out whether or not the ascetic Gotama lives up to his reputation?”

“Āgatāni kho, tāta ambaṭṭha, amhākaṃ mantesu dvattiṃsa mahāpurisalakkhaṇāni, yehi samannāgatassa mahāpurisassa dveyeva gatiyo bhavanti anaññā.

“Dear Ambaṭṭha, the thirty-two marks of a great man have been handed down in our hymns. A great man who possesses these has only two possible destinies, no other.

Sace agāraṃ ajjhāvasati, rājā hoti cakkavattī dhammiko dhammarājā cāturanto vijitāvī janapadatthāvariyappatto sattaratanasamannāgato.

If he stays at home he becomes a king, a wheel-turning monarch, a just and principled king. His dominion extends to all four sides, he achieves stability in the country, and he possesses the seven treasures.

Tassimāni satta ratanāni bhavanti.

He has the following seven treasures:

Seyyathidaṃ—cakkaratanaṃ, hatthiratanaṃ, assaratanaṃ, maṇiratanaṃ, itthiratanaṃ, gahapatiratanaṃ, pariṇāyakaratanameva sattamaṃ.

the wheel, the elephant, the horse, the jewel, the woman, the treasurer, and the counselor as the seventh treasure.

Parosahassaṃ kho panassa puttā bhavanti sūrā vīraṅgarūpā parasenappamaddanā.

He has over a thousand sons who are valiant and heroic, crushing the armies of his enemies.

So imaṃ pathaviṃ sāgarapariyantaṃ adaṇḍena asatthena dhammena abhivijiya ajjhāvasati.

After conquering this land girt by sea, he reigns by principle, without rod or sword.

Sace kho pana agārasmā anagāriyaṃ pabbajati, arahaṃ hoti sammāsambuddho loke vivaṭṭacchado.

But if he goes forth from the lay life to homelessness, he becomes a perfected one, a fully awakened Buddha, who draws back the veil from the world.

Ahaṃ kho pana, tāta ambaṭṭha, mantānaṃ dātā;

But, dear Ambaṭṭha, I am the one who gives the hymns,

tvaṃ mantānaṃ paṭiggahetā”ti.

and you are the one who receives them.”

“Evaṃ, bho”ti kho ambaṭṭho māṇavo brāhmaṇassa pokkharasātissa paṭissutvā uṭṭhāyāsanā brāhmaṇaṃ pokkharasātiṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā vaḷavārathamāruyha sambahulehi māṇavakehi saddhiṃ yena icchānaṅgalavanasaṇḍo tena pāyāsi.

“Yes, sir,” replied Ambaṭṭha. He got up from his seat, bowed, and respectfully circled Pokkharasāti, keeping him to his right. He mounted a mare-drawn chariot and, together with several students, set out for the forest near Icchānaṅgala.

Yāvatikā yānassa bhūmi yānena gantvā yānā paccorohitvā pattikova ārāmaṃ pāvisi.

He went by carriage as far as the terrain allowed, then descended and entered the monastery on foot.

Tena kho pana samayena sambahulā bhikkhū abbhokāse caṅkamanti.

At that time several mendicants were walking meditation in the open air.

Atha kho ambaṭṭho māṇavo yena te bhikkhū tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā te bhikkhū etadavoca:

Then the student Ambaṭṭha went up to those mendicants and said,

“kahaṃ nu kho, bho, etarahi so bhavaṃ gotamo viharati?

“Gentlemen, where is Master Gotama at present?

Tañhi mayaṃ bhavantaṃ gotamaṃ dassanāya idhūpasaṅkantā”ti.

For we have come here to see him.”

Atha kho tesaṃ bhikkhūnaṃ etadahosi:

Then those mendicants thought,

“ayaṃ kho ambaṭṭho māṇavo abhiññātakolañño ceva abhiññātassa ca brāhmaṇassa pokkharasātissa antevāsī.

“This Ambaṭṭha is from a well-known family, and he is the pupil of the well-known brahmin Pokkharasāti.

Agaru kho pana bhagavato evarūpehi kulaputtehi saddhiṃ kathāsallāpo hotī”ti.

The Buddha won’t mind having a discussion together with such gentlemen.”

Te ambaṭṭhaṃ māṇavaṃ etadavocuṃ:

They said to Ambaṭṭha,

“eso, ambaṭṭha, vihāro saṃvutadvāro, tena appasaddo upasaṅkamitvā ataramāno āḷindaṃ pavisitvā ukkāsitvā aggaḷaṃ ākoṭehi, vivarissati te bhagavā dvāran”ti.

“Ambaṭṭha, that’s his dwelling, with the door closed. Approach it quietly, without hurrying; go onto the porch, clear your throat, and knock with the latch. The Buddha will open the door.”

Atha kho ambaṭṭho māṇavo yena so vihāro saṃvutadvāro, tena appasaddo upasaṅkamitvā ataramāno āḷindaṃ pavisitvā ukkāsitvā aggaḷaṃ ākoṭesi. Vivari bhagavā dvāraṃ.

So he approached the Buddha’s dwelling and knocked, and the Buddha opened the door.

Pāvisi ambaṭṭho māṇavo. Māṇavakāpi pavisitvā bhagavatā saddhiṃ sammodiṃsu, sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdiṃsu.

Ambaṭṭha and the other students entered the dwelling. The other students exchanged greetings with the Buddha, and when the greetings and polite conversation were over, sat down to one side.

Ambaṭṭho pana māṇavo caṅkamantopi nisinnena bhagavatā kañci kañci kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāreti, ṭhitopi nisinnena bhagavatā kañci kañci kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāreti.

But while the Buddha was sitting, Ambaṭṭha spoke some polite words or other while walking around or standing.

Atha kho bhagavā ambaṭṭhaṃ māṇavaṃ etadavoca:

So the Buddha said to him,

“evaṃ nu te, ambaṭṭha, brāhmaṇehi vuddhehi mahallakehi ācariyapācariyehi saddhiṃ kathāsallāpo hoti, yathayidaṃ caraṃ tiṭṭhaṃ nisinnena mayā kiñci kiñci kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretī”ti?

“Ambaṭṭha, is this how you hold a discussion with elderly and senior brahmins, the teachers of teachers: walking around or standing while I’m sitting, speaking some polite words or other?”

2.1. Paṭhamaibbhavāda

2.1. The First Use of the Word “Riffraff”

“No hidaṃ, bho gotama.

“No, Master Gotama.

Gacchanto vā hi, bho gotama, gacchantena brāhmaṇo brāhmaṇena saddhiṃ sallapitumarahati, ṭhito vā hi, bho gotama, ṭhitena brāhmaṇo brāhmaṇena saddhiṃ sallapitumarahati, nisinno vā hi, bho gotama, nisinnena brāhmaṇo brāhmaṇena saddhiṃ sallapitumarahati, sayāno vā hi, bho gotama, sayānena brāhmaṇo brāhmaṇena saddhiṃ sallapitumarahati.

For it is proper for one brahmin to converse with another while both are walking, standing, sitting, or lying down.

Ye ca kho te, bho gotama, muṇḍakā samaṇakā ibbhā kaṇhā bandhupādāpaccā, tehipi me saddhiṃ evaṃ kathāsallāpo hoti, yathariva bhotā gotamenā”ti.

But as to these shavelings, fake ascetics, riffraff, black spawn from the feet of our Kinsman, I converse with them as I do with Master Gotama.”

“Atthikavato kho pana te, ambaṭṭha, idhāgamanaṃ ahosi, yāyeva kho panatthāya āgaccheyyātha, tameva atthaṃ sādhukaṃ manasi kareyyātha.

“But Ambaṭṭha, you must have come here for some purpose. You should focus on that.

Avusitavāyeva kho pana, bho, ayaṃ ambaṭṭho māṇavo vusitamānī kimaññatra avusitattā”ti.

Though this Ambaṭṭha is unqualified, he thinks he’s qualified. What is that but lack of qualifications?”

Atha kho ambaṭṭho māṇavo bhagavatā avusitavādena vuccamāno kupito anattamano bhagavantaṃyeva khuṃsento bhagavantaṃyeva vambhento bhagavantaṃyeva upavadamāno:

When he said this, Ambaṭṭha became angry and upset with the Buddha because of being described as unqualified. He even attacked and badmouthed the Buddha himself, saying,

“samaṇo ca me bho gotamo pāpito bhavissatī”ti bhagavantaṃ etadavoca:

“The ascetic Gotama will be worsted!” He said to the Buddha,

“caṇḍā, bho gotama, sakyajāti;

“Master Gotama, the Sakyan clan are rude,

pharusā, bho gotama, sakyajāti;

harsh,

lahusā, bho gotama, sakyajāti;

touchy,

bhassā, bho gotama, sakyajāti;

and argumentative.

ibbhā santā ibbhā samānā na brāhmaṇe sakkaronti, na brāhmaṇe garuṃ karonti, na brāhmaṇe mānenti, na brāhmaṇe pūjenti, na brāhmaṇe apacāyanti.

Riffraff they are, and riffraff they remain! They don’t honor, respect, revere, worship, or venerate brahmins.

Tayidaṃ, bho gotama, nacchannaṃ, tayidaṃ nappatirūpaṃ, yadime sakyā ibbhā santā ibbhā samānā na brāhmaṇe sakkaronti, na brāhmaṇe garuṃ karonti, na brāhmaṇe mānenti, na brāhmaṇe pūjenti, na brāhmaṇe apacāyantī”ti.

It is neither proper nor appropriate that the Sakyans—riffraff that they are—don’t honor, respect, revere, worship, or venerate brahmins.”

Itiha ambaṭṭho māṇavo idaṃ paṭhamaṃ sakyesu ibbhavādaṃ nipātesi.

And that’s how Ambaṭṭha denigrated the Sakyans with the word “riffraff” for the first time.

2.2. Dutiyaibbhavāda

2.2. The Second Use of the Word “Riffraff”

“Kiṃ pana te, ambaṭṭha, sakyā aparaddhun”ti?

“But Ambaṭṭha, how have the Sakyans wronged you?”

“Ekamidāhaṃ, bho gotama, samayaṃ ācariyassa brāhmaṇassa pokkharasātissa kenacideva karaṇīyena kapilavatthuṃ agamāsiṃ.

“This one time, Master Gotama, my teacher, the brahmin Pokkharasāti, went to Kapilavatthu on some business.

Yena sakyānaṃ sandhāgāraṃ tenupasaṅkamiṃ.

He approached the Sakyans in their meeting hall.

Tena kho pana samayena sambahulā sakyā ceva sakyakumārā ca sandhāgāre uccesu āsanesu nisinnā honti aññamaññaṃ aṅgulipatodakehi sañjagghantā saṅkīḷantā, aññadatthu mamaññeva maññe anujagghantā, na maṃ koci āsanenapi nimantesi.

Now at that time several Sakyans and Sakyan princes were sitting on high seats, poking each other with their fingers, giggling and playing together. In fact, they even presumed to giggle at me, and didn’t invite me to a seat.

Tayidaṃ, bho gotama, nacchannaṃ, tayidaṃ nappatirūpaṃ, yadime sakyā ibbhā santā ibbhā samānā na brāhmaṇe sakkaronti, na brāhmaṇe garuṃ karonti, na brāhmaṇe mānenti, na brāhmaṇe pūjenti, na brāhmaṇe apacāyantī”ti.

It is neither proper nor appropriate that the Sakyans—riffraff that they are—don’t honor, respect, revere, worship, or venerate brahmins.”

Itiha ambaṭṭho māṇavo idaṃ dutiyaṃ sakyesu ibbhavādaṃ nipātesi.

And that’s how Ambaṭṭha denigrated the Sakyans with the word “riffraff” for the second time.

2.3. Tatiyaibbhavāda

2.3. The Third Use of the Word “Riffraff”

“Laṭukikāpi kho, ambaṭṭha, sakuṇikā sake kulāvake kāmalāpinī hoti.

“Even a little quail, Ambaṭṭha, speaks as she likes in her own nest.

Sakaṃ kho panetaṃ, ambaṭṭha, sakyānaṃ yadidaṃ kapilavatthuṃ, nārahatāyasmā ambaṭṭho imāya appamattāya abhisajjitun”ti.

Kapilavatthu is the Sakyans own place, Ambaṭṭha. It’s not worthy of the Venerable Ambaṭṭha to lose his temper over such a small thing.”

“Cattārome, bho gotama, vaṇṇā—

“Master Gotama, there are these four castes:

khattiyā brāhmaṇā vessā suddā.

aristocrats, brahmins, merchants, and workers.

Imesañhi, bho gotama, catunnaṃ vaṇṇānaṃ tayo vaṇṇā—

Three of these castes—

khattiyā ca vessā ca suddā ca—

aristocrats, merchants, and workers—

aññadatthu brāhmaṇasseva paricārakā sampajjanti.

in fact succeed only in serving the brahmins.

Tayidaṃ, bho gotama, nacchannaṃ, tayidaṃ nappatirūpaṃ, yadime sakyā ibbhā santā ibbhā samānā na brāhmaṇe sakkaronti, na brāhmaṇe garuṃ karonti, na brāhmaṇe mānenti, na brāhmaṇe pūjenti, na brāhmaṇe apacāyantī”ti.

It is neither proper nor appropriate that the Sakyans—riffraff that they are—don’t honor, respect, revere, worship, or venerate brahmins.”

Itiha ambaṭṭho māṇavo idaṃ tatiyaṃ sakyesu ibbhavādaṃ nipātesi.

And that’s how Ambaṭṭha denigrated the Sakyans with the word “riffraff” for the third time.

2.4. Dāsiputtavāda

2.4. The Word “Son of Bondservants” is Used

Atha kho bhagavato etadahosi:

Then it occurred to the Buddha,

“atibāḷhaṃ kho ayaṃ ambaṭṭho māṇavo sakyesu ibbhavādena nimmādeti, yannūnāhaṃ gottaṃ puccheyyan”ti.

“This Ambaṭṭha puts the Sakyans down too much by calling them riffraff. Why don’t I ask him about his own clan?”

Atha kho bhagavā ambaṭṭhaṃ māṇavaṃ etadavoca:

So the Buddha said to him,

“kathaṃ gottosi, ambaṭṭhā”ti?

“What is your clan, Ambaṭṭha?”

“Kaṇhāyanohamasmi, bho gotamā”ti.

“I am a Kaṇhāyana, Master Gotama.”

“Porāṇaṃ kho pana te, ambaṭṭha, mātāpettikaṃ nāmagottaṃ anussarato ayyaputtā sakyā bhavanti; dāsiputto tvamasi sakyānaṃ.

“But, recollecting the ancient name and clan of your mother and father, the Sakyans were the children of the masters, while you’re descended from the son of a female bondservant of the Sakyans.

Sakyā kho pana, ambaṭṭha, rājānaṃ okkākaṃ pitāmahaṃ dahanti.

But the Sakyans claim King Okkāka as their grandfather.

Bhūtapubbaṃ, ambaṭṭha, rājā okkāko yā sā mahesī piyā manāpā, tassā puttassa rajjaṃ pariṇāmetukāmo jeṭṭhakumāre raṭṭhasmā pabbājesi—

Once upon a time, King Okkāka, wishing to divert the royal succession to the son of his most beloved queen, banished the elder princes from the realm—

okkāmukhaṃ karakaṇḍaṃ hatthinikaṃ sinisūraṃ.

Okkāmukha, Karakaṇḍa, Hatthinika, and Sinisūra.

Te raṭṭhasmā pabbājitā himavantapasse pokkharaṇiyā tīre mahāsākasaṇḍo, tattha vāsaṃ kappesuṃ.

They made their home beside a lotus pond on the slopes of the Himalayas, where there was a large teak grove.

Te jātisambhedabhayā sakāhi bhaginīhi saddhiṃ saṃvāsaṃ kappesuṃ.

For fear of diluting their lineage, they slept with their own sisters.

Atha kho, ambaṭṭha, rājā okkāko amacce pārisajje āmantesi:

Then King Okkāka addressed his ministers and counselors,

‘kahaṃ nu kho, bho, etarahi kumārā sammantī’ti?

‘Where, sirs, have the princes settled now?’

‘Atthi, deva, himavantapasse pokkharaṇiyā tīre mahāsākasaṇḍo, tatthetarahi kumārā sammanti.

‘Sire, there is a lotus pond on the slopes of the Himalayas, by a large grove of sāka, the teak tree. They’ve settled there.

Te jātisambhedabhayā sakāhi bhaginīhi saddhiṃ saṃvāsaṃ kappentī’ti.

For fear of diluting their lineage, they are sleeping with their own (saka) sisters.’

Atha kho, ambaṭṭha, rājā okkāko udānaṃ udānesi:

Then, Ambaṭṭha, King Okkāka was inspired to exclaim:

‘sakyā vata, bho, kumārā, paramasakyā vata, bho, kumārā’ti.

‘The princes are indeed Sakyans! The princes are indeed the best Sakyans!’

Tadagge kho pana, ambaṭṭha, sakyā paññāyanti; so ca nesaṃ pubbapuriso.

From that day on the Sakyans were recognized, and he was their founder.

Rañño kho pana, ambaṭṭha, okkākassa disā nāma dāsī ahosi.

Now, King Okkāka had a female bondservant named Disā.

Sā kaṇhaṃ nāma janesi.

She gave birth to a black boy.

Jāto kaṇho pabyāhāsi:

When he was born, Black Boy said:

‘dhovatha maṃ, amma, nahāpetha maṃ amma, imasmā maṃ asucismā parimocetha, atthāya vo bhavissāmī’ti.

‘Wash me, mum, bathe me! Get this filth off of me! I will be useful for you!’

Yathā kho pana, ambaṭṭha, etarahi manussā pisāce disvā ‘pisācā’ti sañjānanti;

Whereas these days when people see goblins they know them as goblins,

evameva kho, ambaṭṭha, tena kho pana samayena manussā pisāce ‘kaṇhā’ti sañjānanti.

in those days they knew goblins as ‘blackboys’.

Te evamāhaṃsu:

They said:

‘ayaṃ jāto pabyāhāsi, kaṇho jāto, pisāco jāto’ti.

‘He spoke as soon as he was born—a blackboy is born! A goblin is born!’

Tadagge kho pana, ambaṭṭha, kaṇhāyanā paññāyanti, so ca kaṇhāyanānaṃ pubbapuriso.

From that day on the Kaṇhāyanas were recognized, and he was their founder.

Iti kho te, ambaṭṭha, porāṇaṃ mātāpettikaṃ nāmagottaṃ anussarato ayyaputtā sakyā bhavanti, dāsiputto tvamasi sakyānan”ti.

That’s how, recollecting the ancient name and clan of your mother and father, the Sakyans were the children of the masters, while you’re descended from the son of a female bondservant of the Sakyans.”

Evaṃ vutte, te māṇavakā bhagavantaṃ etadavocuṃ:

When he said this, those students said to him,

“mā bhavaṃ gotamo ambaṭṭhaṃ atibāḷhaṃ dāsiputtavādena nimmādesi.

“Master Gotama, please don’t put Ambaṭṭha down too much by calling him the son of a bondservant.

Sujāto ca, bho gotama, ambaṭṭho māṇavo, kulaputto ca ambaṭṭho māṇavo, bahussuto ca ambaṭṭho māṇavo, kalyāṇavākkaraṇo ca ambaṭṭho māṇavo, paṇḍito ca ambaṭṭho māṇavo, pahoti ca ambaṭṭho māṇavo bhotā gotamena saddhiṃ asmiṃ vacane paṭimantetun”ti.

He’s well-born, a gentleman, learned, a good speaker, and astute. He’s capable of having a dialogue with Master Gotama about this.”

Atha kho bhagavā te māṇavake etadavoca:

So the Buddha said to them,

“sace kho tumhākaṃ māṇavakānaṃ evaṃ hoti:

“Well, students, if you think that

‘dujjāto ca ambaṭṭho māṇavo, akulaputto ca ambaṭṭho māṇavo, appassuto ca ambaṭṭho māṇavo, akalyāṇavākkaraṇo ca ambaṭṭho māṇavo, duppañño ca ambaṭṭho māṇavo, na ca pahoti ambaṭṭho māṇavo samaṇena gotamena saddhiṃ asmiṃ vacane paṭimantetun’ti, tiṭṭhatu ambaṭṭho māṇavo, tumhe mayā saddhiṃ mantavho asmiṃ vacane.

Ambaṭṭha is ill-born, not a gentleman, uneducated, a poor speaker, witless, and not capable of having a dialogue with me about this, then leave him aside and you can have a dialogue with me.

Sace pana tumhākaṃ māṇavakānaṃ evaṃ hoti:

But if you think that

‘sujāto ca ambaṭṭho māṇavo, kulaputto ca ambaṭṭho māṇavo, bahussuto ca ambaṭṭho māṇavo, kalyāṇavākkaraṇo ca ambaṭṭho māṇavo, paṇḍito ca ambaṭṭho māṇavo, pahoti ca ambaṭṭho māṇavo samaṇena gotamena saddhiṃ asmiṃ vacane paṭimantetun’ti, tiṭṭhatha tumhe;

he’s well-born, a gentleman, learned, a good speaker, astute, and capable of having a dialogue with me about this, then you should stand aside and let him have a dialogue with me.”

ambaṭṭho māṇavo mayā saddhiṃ paṭimantetū”ti.

“Sujāto ca, bho gotama, ambaṭṭho māṇavo, kulaputto ca ambaṭṭho māṇavo, bahussuto ca ambaṭṭho māṇavo, kalyāṇavākkaraṇo ca ambaṭṭho māṇavo, paṇḍito ca ambaṭṭho māṇavo, pahoti ca ambaṭṭho māṇavo bhotā gotamena saddhiṃ asmiṃ vacane paṭimantetuṃ, tuṇhī mayaṃ bhavissāma, ambaṭṭho māṇavo bhotā gotamena saddhiṃ asmiṃ vacane paṭimantetū”ti.

“He is capable of having a dialogue. We will be silent, and let Ambaṭṭha have a dialogue with Master Gotama.”

Atha kho bhagavā ambaṭṭhaṃ māṇavaṃ etadavoca:

So the Buddha said to Ambaṭṭha,

“ayaṃ kho pana te, ambaṭṭha, sahadhammiko pañho āgacchati, akāmā byākātabbo.

“Well, Ambaṭṭha, there’s a legitimate question that comes up. You won’t like it, but you ought to answer anyway.

Sace tvaṃ na byākarissasi, aññena vā aññaṃ paṭicarissasi, tuṇhī vā bhavissasi, pakkamissasi vā ettheva te sattadhā muddhā phalissati.

If you don’t answer, but dodge the issue, remain silent, or simply leave, your head will explode into seven pieces right here.

Taṃ kiṃ maññasi, ambaṭṭha,

What do you think, Ambaṭṭha?

kinti te sutaṃ brāhmaṇānaṃ vuddhānaṃ mahallakānaṃ ācariyapācariyānaṃ bhāsamānānaṃ kutopabhutikā kaṇhāyanā, ko ca kaṇhāyanānaṃ pubbapuriso”ti?

According to what you have heard from elderly and senior brahmins, the teachers of teachers, what is the origin of the Kaṇhāyanas, and who is their founder?”

Evaṃ vutte, ambaṭṭho māṇavo tuṇhī ahosi.

When he said this, Ambaṭṭha kept silent.

Dutiyampi kho bhagavā ambaṭṭhaṃ māṇavaṃ etadavoca:

For a second time, the Buddha put the question,

“taṃ kiṃ maññasi, ambaṭṭha, kinti te sutaṃ brāhmaṇānaṃ vuddhānaṃ mahallakānaṃ ācariyapācariyānaṃ bhāsamānānaṃ kutopabhutikā kaṇhāyanā, ko ca kaṇhāyanānaṃ pubbapuriso”ti?

Dutiyampi kho ambaṭṭho māṇavo tuṇhī ahosi.

and for a second time Ambaṭṭha kept silent.

Atha kho bhagavā ambaṭṭhaṃ māṇavaṃ etadavoca:

So the Buddha said to him,

“byākarohi dāni, ambaṭṭha, na dāni, te tuṇhībhāvassa kālo.

“Answer now, Ambaṭṭha. Now is not the time for silence.

Yo kho, ambaṭṭha, tathāgatena yāvatatiyakaṃ sahadhammikaṃ pañhaṃ puṭṭho na byākaroti, etthevassa sattadhā muddhā phalissatī”ti.

If someone fails to answer a legitimate question when asked three times by the Buddha, their head explodes into seven pieces there and then.”

Tena kho pana samayena vajirapāṇī yakkho mahantaṃ ayokūṭaṃ ādāya ādittaṃ sampajjalitaṃ sajotibhūtaṃ ambaṭṭhassa māṇavassa upari vehāsaṃ ṭhito hoti:

Now at that time the spirit Vajirapāṇi, holding a massive iron spear, burning, blazing, and glowing, stood in the sky above Ambaṭṭha, thinking,

“sacāyaṃ ambaṭṭho māṇavo bhagavatā yāvatatiyakaṃ sahadhammikaṃ pañhaṃ puṭṭho na byākarissati, etthevassa sattadhā muddhaṃ phālessāmī”ti.

“If this Ambaṭṭha doesn’t answer when asked a third time, I’ll blow his head into seven pieces there and then!”

Taṃ kho pana vajirapāṇiṃ yakkhaṃ bhagavā ceva passati ambaṭṭho ca māṇavo.

And both the Buddha and Ambaṭṭha could see Vajirapāṇi.

Atha kho ambaṭṭho māṇavo bhīto saṃviggo lomahaṭṭhajāto bhagavantaṃyeva tāṇaṃ gavesī bhagavantaṃyeva leṇaṃ gavesī bhagavantaṃyeva saraṇaṃ gavesī upanisīditvā bhagavantaṃ etadavoca:

Ambaṭṭha was terrified, shocked, and awestruck. Looking to the Buddha for shelter, protection, and refuge, he sat down close by the Buddha and said,

“kimetaṃ bhavaṃ gotamo āha?

“What did you say?

Punabhavaṃ gotamo bravitū”ti.

Please repeat the question.”

“Taṃ kiṃ maññasi, ambaṭṭha,

“What do you think, Ambaṭṭha?

kinti te sutaṃ brāhmaṇānaṃ vuddhānaṃ mahallakānaṃ ācariyapācariyānaṃ bhāsamānānaṃ kutopabhutikā kaṇhāyanā, ko ca kaṇhāyanānaṃ pubbapuriso”ti?

According to what you have heard from elderly and senior brahmins, the teachers of teachers, what is the origin of the Kaṇhāyanas, and who is their founder?”

“Evameva me, bho gotama, sutaṃ yatheva bhavaṃ gotamo āha.

“I have heard, Master Gotama, that it is just as you say.

Tatopabhutikā kaṇhāyanā;

That’s the origin of the Kaṇhāyanas,

so ca kaṇhāyanānaṃ pubbapuriso”ti.

and that’s who their founder is.”

2.5. Ambaṭṭhavaṃsakathā

2.5. The Discussion of Ambaṭṭha’s Heritage

Evaṃ vutte, te māṇavakā unnādino uccāsaddamahāsaddā ahesuṃ:

When he said this, those students made an uproar,

“dujjāto kira, bho, ambaṭṭho māṇavo; akulaputto kira, bho, ambaṭṭho māṇavo; dāsiputto kira, bho, ambaṭṭho māṇavo sakyānaṃ. Ayyaputtā kira, bho, ambaṭṭhassa māṇavassa sakyā bhavanti.

“It turns out Ambaṭṭha is ill-born, not a gentleman, son of a Sakyan bondservant, and that the Sakyans are sons of his masters!

Dhammavādiṃyeva kira mayaṃ samaṇaṃ gotamaṃ apasādetabbaṃ amaññimhā”ti.

And it seems that the ascetic Gotama spoke only the truth, though we presumed to rebuke him!”

Atha kho bhagavato etadahosi:

Then it occurred to the Buddha,

“atibāḷhaṃ kho ime māṇavakā ambaṭṭhaṃ māṇavaṃ dāsiputtavādena nimmādenti, yannūnāhaṃ parimoceyyan”ti.

“These students put Ambaṭṭha down too much by calling him the son of a bondservant. Why don’t I get him out of this?”

Atha kho bhagavā te māṇavake etadavoca:

So the Buddha said to the students,

“mā kho tumhe, māṇavakā, ambaṭṭhaṃ māṇavaṃ atibāḷhaṃ dāsiputtavādena nimmādetha.

“Students, please don’t put Ambaṭṭha down too much by calling him the son of a bondservant.

Uḷāro so kaṇho isi ahosi.

That Black Boy was an eminent sage.

So dakkhiṇajanapadaṃ gantvā brahmamante adhīyitvā rājānaṃ okkākaṃ upasaṅkamitvā maddarūpiṃ dhītaraṃ yāci.

He went to a southern country and memorized the Prime Spell. Then he approached King Okkāka and asked for the hand of his daughter Maddarūpī.

Tassa rājā okkāko:

The king said to him,

‘ko nevaṃ re ayaṃ mayhaṃ dāsiputto samāno maddarūpiṃ dhītaraṃ yācatī’ti, kupito anattamano khurappaṃ sannayhi.

‘Who the hell is this son of a bondservant to ask for the hand of my daughter!’ Angry and upset he fastened a razor-tipped arrow.

So taṃ khurappaṃ neva asakkhi muñcituṃ, no paṭisaṃharituṃ.

But he wasn’t able to either shoot it or to relax it.

Atha kho, māṇavakā, amaccā pārisajjā kaṇhaṃ isiṃ upasaṅkamitvā etadavocuṃ:

Then the ministers and counselors approached the sage Black Boy and said:

‘sotthi, bhaddante, hotu rañño;

‘Spare the king, sir,

sotthi, bhaddante, hotu rañño’ti.

spare him!’

‘Sotthi bhavissati rañño, api ca rājā yadi adho khurappaṃ muñcissati, yāvatā rañño vijitaṃ, ettāvatā pathavī undriyissatī’ti.

‘The king will be safe. But if he shoots the arrow downwards, there will be an earthquake across the entire realm.’

‘Sotthi, bhaddante, hotu rañño, sotthi janapadassā’ti.

‘Spare the king, sir, and spare the country!’

‘Sotthi bhavissati rañño, sotthi janapadassa, api ca rājā yadi uddhaṃ khurappaṃ muñcissati, yāvatā rañño vijitaṃ, ettāvatā satta vassāni devo na vassissatī’ti.

‘Both king and country will be safe. But if he shoots the arrow upwards, there will be no rain in the entire realm for seven years.’

‘Sotthi, bhaddante, hotu rañño sotthi janapadassa devo ca vassatū’ti.

‘Spare the king, sir, spare the country, and let there be rain!’

‘Sotthi bhavissati rañño sotthi janapadassa devo ca vassissati, api ca rājā jeṭṭhakumāre khurappaṃ patiṭṭhāpetu, sotthi kumāro pallomo bhavissatī’ti.

‘Both king and country will be safe, and the rain will fall. And if the king aims the arrow at the crown prince, he will be safe and untouched.’

Atha kho, māṇavakā, amaccā okkākassa ārocesuṃ:

So the ministers said to Okkāka:

‘okkāko jeṭṭhakumāre khurappaṃ patiṭṭhāpetu. Sotthi kumāro pallomo bhavissatī’ti.

‘Okkāka must aim the arrow at the crown prince. He will be safe and untouched.’

Atha kho rājā okkāko jeṭṭhakumāre khurappaṃ patiṭṭhapesi, sotthi kumāro pallomo samabhavi.

So King Okkāka aimed the arrow at the crown prince. And he was safe and untouched.

Atha kho tassa rājā okkāko bhīto saṃviggo lomahaṭṭhajāto brahmadaṇḍena tajjito maddarūpiṃ dhītaraṃ adāsi.

Then the king was terrified, shocked, and awestruck. Scared by the prime punishment, he gave the hand of his daughter Maddarūpī.

Mā kho tumhe, māṇavakā, ambaṭṭhaṃ māṇavaṃ atibāḷhaṃ dāsiputtavādena nimmādetha, uḷāro so kaṇho isi ahosī”ti.

Students, please don’t put Ambaṭṭha down too much by calling him the son of a bondservant. That Black Boy was an eminent sage.”

3. Khattiyaseṭṭhabhāva

3. The Supremacy of the Aristocrats

Atha kho bhagavā ambaṭṭhaṃ māṇavaṃ āmantesi:

Then the Buddha addressed Ambaṭṭha,

“Taṃ kiṃ maññasi, ambaṭṭha,

“What do you think, Ambaṭṭha?

idha khattiyakumāro brāhmaṇakaññāya saddhiṃ saṃvāsaṃ kappeyya, tesaṃ saṃvāsamanvāya putto jāyetha.

Suppose an aristocrat boy was to sleep with a brahmin girl, and they had a son.

Yo so khattiyakumārena brāhmaṇakaññāya putto uppanno, api nu so labhetha brāhmaṇesu āsanaṃ vā udakaṃ vā”ti?

Would he receive a seat and water from the brahmins?”

“Labhetha, bho gotama”.

“He would, Master Gotama.”

“Api nu naṃ brāhmaṇā bhojeyyuṃ saddhe vā thālipāke vā yaññe vā pāhune vā”ti?

“And would the brahmins feed him at an offering of food for ancestors, an offering of a dish of milk-rice, a sacrifice, or a feast for guests?”

“Bhojeyyuṃ, bho gotama”.

“They would.”

“Api nu naṃ brāhmaṇā mante vāceyyuṃ vā no vā”ti?

“And would the brahmins teach him the hymns or not?”

“Vāceyyuṃ, bho gotama”.

“They would.”

“Api nussa itthīsu āvaṭaṃ vā assa anāvaṭaṃ vā”ti?

“And would he be kept from the women or not?”

“Anāvaṭaṃ hissa, bho gotama”.

“He would not.”

“Api nu naṃ khattiyā khattiyābhisekena abhisiñceyyun”ti?

“And would the aristocrats anoint him as king?”

“No hidaṃ, bho gotama”.

“No, Master Gotama.

“Taṃ kissa hetu”?

Why is that?

“Mātito hi, bho gotama, anupapanno”ti.

Because his maternity is unsuitable.”

“Taṃ kiṃ maññasi, ambaṭṭha,

“What do you think, Ambaṭṭha?

idha brāhmaṇakumāro khattiyakaññāya saddhiṃ saṃvāsaṃ kappeyya, tesaṃ saṃvāsamanvāya putto jāyetha.

Suppose a brahmin boy was to sleep with an aristocrat girl, and they had a son.

Yo so brāhmaṇakumārena khattiyakaññāya putto uppanno, api nu so labhetha brāhmaṇesu āsanaṃ vā udakaṃ vā”ti?

Would he receive a seat and water from the brahmins?”

“Labhetha, bho gotama”.

“He would, Master Gotama.”

“Api nu naṃ brāhmaṇā bhojeyyuṃ saddhe vā thālipāke vā yaññe vā pāhune vā”ti?

“And would the brahmins feed him at an offering of food for ancestors, an offering of a dish of milk-rice, a sacrifice, or a feast for guests?”

“Bhojeyyuṃ, bho gotama”.

“They would.”

“Api nu naṃ brāhmaṇā mante vāceyyuṃ vā no vā”ti?

“And would the brahmins teach him the hymns or not?”

“Vāceyyuṃ, bho gotama”.

“They would.”

“Api nussa itthīsu āvaṭaṃ vā assa anāvaṭaṃ vā”ti?

“And would he be kept from the women or not?”

“Anāvaṭaṃ hissa, bho gotama”.

“He would not.”

“Api nu naṃ khattiyā khattiyābhisekena abhisiñceyyun”ti?

“And would the aristocrats anoint him as king?”

“No hidaṃ, bho gotama”.

“No, Master Gotama.

“Taṃ kissa hetu”?

Why is that?

“Pitito hi, bho gotama, anupapanno”ti.

Because his paternity is unsuitable.”

“Iti kho, ambaṭṭha, itthiyā vā itthiṃ karitvā purisena vā purisaṃ karitvā khattiyāva seṭṭhā, hīnā brāhmaṇā.

“And so, Ambaṭṭha, the aristocrats are superior and the brahmins inferior, whether comparing women with women or men with men.

Taṃ kiṃ maññasi, ambaṭṭha,

What do you think, Ambaṭṭha?

idha brāhmaṇā brāhmaṇaṃ kismiñcideva pakaraṇe khuramuṇḍaṃ karitvā bhassapuṭena vadhitvā raṭṭhā vā nagarā vā pabbājeyyuṃ.

Suppose the brahmins for some reason were to shave a brahmin’s head, inflict him with a sack of ashes, and banish him from the nation or the city.

Api nu so labhetha brāhmaṇesu āsanaṃ vā udakaṃ vā”ti?

Would he receive a seat and water from the brahmins?”

“No hidaṃ, bho gotama”.

“No, Master Gotama.”

“Api nu naṃ brāhmaṇā bhojeyyuṃ saddhe vā thālipāke vā yaññe vā pāhune vā”ti?

“And would the brahmins feed him at an offering of food for ancestors, an offering of a dish of milk-rice, a sacrifice, or a feast for guests?”

“No hidaṃ, bho gotama”.

“No, Master Gotama.”

“Api nu naṃ brāhmaṇā mante vāceyyuṃ vā no vā”ti?

“And would the brahmins teach him the hymns or not?”

“No hidaṃ, bho gotama”.

“No, Master Gotama.”

“Api nussa itthīsu āvaṭaṃ vā assa anāvaṭaṃ vā”ti?

“And would he be kept from the women or not?”

“Āvaṭaṃ hissa, bho gotama”.

“He would be.”

“Taṃ kiṃ maññasi, ambaṭṭha,

“What do you think, Ambaṭṭha?

idha khattiyā khattiyaṃ kismiñcideva pakaraṇe khuramuṇḍaṃ karitvā bhassapuṭena vadhitvā raṭṭhā vā nagarā vā pabbājeyyuṃ.

Suppose the aristocrats for some reason were to shave an aristocrat’s head, inflict him with a sack of ashes, and banish him from the nation or the city.

Api nu so labhetha brāhmaṇesu āsanaṃ vā udakaṃ vā”ti?

Would he receive a seat and water from the brahmins?”

“Labhetha, bho gotama”.

“He would, Master Gotama.”

“Api nu naṃ brāhmaṇā bhojeyyuṃ saddhe vā thālipāke vā yaññe vā pāhune vā”ti?

“And would the brahmins feed him at an offering of food for ancestors, an offering of a dish of milk-rice, a sacrifice, or a feast for guests?”

“Bhojeyyuṃ, bho gotama”.

“They would.”

“Api nu naṃ brāhmaṇā mante vāceyyuṃ vā no vā”ti?

“And would the brahmins teach him the hymns or not?”

“Vāceyyuṃ, bho gotama”.

“They would.”

“Api nussa itthīsu āvaṭaṃ vā assa anāvaṭaṃ vā”ti?

“And would he be kept from the women or not?”

“Anāvaṭaṃ hissa, bho gotama”.

“He would not.”

“Ettāvatā kho, ambaṭṭha, khattiyo paramanihīnataṃ patto hoti, yadeva naṃ khattiyā khuramuṇḍaṃ karitvā bhassapuṭena vadhitvā raṭṭhā vā nagarā vā pabbājenti.

“At this point, Ambaṭṭha, that aristocrat has reached rock bottom, with head shaven, inflicted with a sack of ashes, and banished from city or nation.

Iti kho, ambaṭṭha, yadā khattiyo paramanihīnataṃ patto hoti, tadāpi khattiyāva seṭṭhā, hīnā brāhmaṇā.

Yet still the aristocrats are superior and the brahmins inferior.

Brahmunā pesā, ambaṭṭha, sanaṅkumārena gāthā bhāsitā:

Brahmā Sanaṅkumāra also spoke this verse:

‘Khattiyo seṭṭho janetasmiṃ,

‘The aristocrat is best of those people

ye gottapaṭisārino;

who take clan as the standard.

Vijjācaraṇasampanno,

But one accomplished in knowledge and conduct

so seṭṭho devamānuse’ti.

is best of gods and humans.’

Sā kho panesā, ambaṭṭha, brahmunā sanaṅkumārena gāthā sugītā no duggītā, subhāsitā no dubbhāsitā, atthasaṃhitā no anatthasaṃhitā, anumatā mayā.

That verse was well sung by Brahmā Sanaṅkumāra, not poorly sung; well spoken, not poorly spoken, beneficial, not harmful, and it was approved by me.

Ahampi hi, ambaṭṭha, evaṃ vadāmi—

For I also say this:

Khattiyo seṭṭho janetasmiṃ,

The aristocrat is best of those people

ye gottapaṭisārino;

who take clan as the standard.

Vijjācaraṇasampanno,

But one accomplished in knowledge and conduct

so seṭṭho devamānuse”ti.

is best of gods and humans.”

Bhāṇavāro paṭhamo.

4. Vijjācaraṇakathā

4. Knowledge and Conduct

“Katamaṃ pana taṃ, bho gotama, caraṇaṃ, katamā ca pana sā vijjā”ti?

“But what, Master Gotama, is that conduct, and what is that knowledge?”

“Na kho, ambaṭṭha, anuttarāya vijjācaraṇasampadāya jātivādo vā vuccati, gottavādo vā vuccati, mānavādo vā vuccati:

“Ambaṭṭha, in the supreme knowledge and conduct there is no discussion of ancestry or clan or pride—

‘arahasi vā maṃ tvaṃ, na vā maṃ tvaṃ arahasī’ti.

‘You deserve me’ or ‘You don’t deserve me.’

Yattha kho, ambaṭṭha, āvāho vā hoti, vivāho vā hoti, āvāhavivāho vā hoti, etthetaṃ vuccati jātivādo vā itipi gottavādo vā itipi mānavādo vā itipi:

Wherever there is giving and taking in marriage there is such discussion.

‘arahasi vā maṃ tvaṃ, na vā maṃ tvaṃ arahasī’ti.

Ye hi keci, ambaṭṭha, jātivādavinibaddhā vā gottavādavinibaddhā vā mānavādavinibaddhā vā āvāhavivāhavinibaddhā vā, ārakā te anuttarāya vijjācaraṇasampadāya.

Whoever is attached to questions of ancestry or clan or pride, or to giving and taking in marriage, is far from the supreme knowledge and conduct.

Pahāya kho, ambaṭṭha, jātivādavinibaddhañca gottavādavinibaddhañca mānavādavinibaddhañca āvāhavivāhavinibaddhañca anuttarāya vijjācaraṇasampadāya sacchikiriyā hotī”ti.

The realization of supreme knowledge and conduct occurs when you’ve given up such things.”

“Katamaṃ pana taṃ, bho gotama, caraṇaṃ, katamā ca sā vijjā”ti?

“But what, Master Gotama, is that conduct, and what is that knowledge?”

“Idha, ambaṭṭha, tathāgato loke uppajjati arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā.

“Ambaṭṭha, it’s when a Realized One arises in the world, perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.

So imaṃ lokaṃ sadevakaṃ samārakaṃ sabrahmakaṃ sassamaṇabrāhmaṇiṃ pajaṃ sadevamanussaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedeti.

He has realized with his own insight this world—with its gods, Māras and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, gods and humans—and he makes it known to others.

So dhammaṃ deseti ādikalyāṇaṃ majjhekalyāṇaṃ pariyosānakalyāṇaṃ sātthaṃ sabyañjanaṃ kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ pakāseti.

He teaches Dhamma that’s good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased. And he reveals a spiritual practice that’s entirely full and pure.

Taṃ dhammaṃ suṇāti gahapati vā gahapatiputto vā aññatarasmiṃ vā kule paccājāto.

A householder hears that teaching, or a householder’s child, or someone reborn in some clan.

So taṃ dhammaṃ sutvā tathāgate saddhaṃ paṭilabhati.

They gain faith in the Realized One,

So tena saddhāpaṭilābhena samannāgato iti paṭisañcikkhati … pe …

and reflect …

So vivicceva kāmehi, vivicca akusalehi dhammehi, savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati … pe …

Quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, they enter and remain in the first absorption …

idampissa hoti caraṇasmiṃ.

This pertains to their conduct.

Puna caparaṃ, ambaṭṭha, bhikkhu vitakkavicārānaṃ vūpasamā ajjhattaṃ sampasādanaṃ cetaso ekodibhāvaṃ avitakkaṃ avicāraṃ samādhijaṃ pītisukhaṃ dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati … pe …

Furthermore, as the placing of the mind and keeping it connected are stilled, a mendicant enters and remains in the second absorption …

idampissa hoti caraṇasmiṃ.

This pertains to their conduct.

Puna caparaṃ, ambaṭṭha, bhikkhu pītiyā ca virāgā upekkhako ca viharati sato ca sampajāno, sukhañca kāyena paṭisaṃvedeti, yaṃ taṃ ariyā ācikkhanti: ‘upekkhako satimā sukhavihārī’ti, tatiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati … pe …

Furthermore, with the fading away of rapture, they enter and remain in the third absorption …

idampissa hoti caraṇasmiṃ.

This pertains to their conduct.

Puna caparaṃ, ambaṭṭha, bhikkhu sukhassa ca pahānā dukkhassa ca pahānā, pubbeva somanassadomanassānaṃ atthaṅgamā adukkhamasukhaṃ upekkhāsatipārisuddhiṃ catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati … pe …

Furthermore, giving up pleasure and pain, and ending former happiness and sadness, they enter and remain in the fourth absorption …

idampissa hoti caraṇasmiṃ.

This pertains to their conduct.

Idaṃ kho taṃ, ambaṭṭha, caraṇaṃ.

This is that conduct.

So evaṃ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte ñāṇadassanāya cittaṃ abhinīharati abhininnāmeti … pe …

When their mind has become immersed in samādhi like this—purified, bright, flawless, rid of corruptions, pliable, workable, steady, and imperturbable—they extend it and project it toward knowledge and vision.

idampissa hoti vijjāya … pe …

This pertains to their knowledge. …

nāparaṃ itthattāyāti pajānāti,

They understand: ‘There is no return to any state of existence.’

idampissa hoti vijjāya.

This pertains to their knowledge.

Ayaṃ kho sā, ambaṭṭha, vijjā.

This is that knowledge.

Ayaṃ vuccati, ambaṭṭha, bhikkhu ‘vijjāsampanno’ itipi, ‘caraṇasampanno’ itipi, ‘vijjācaraṇasampanno’ itipi.

This mendicant is said to be ‘accomplished in knowledge’, and also ‘accomplished in conduct’, and also ‘accomplished in knowledge and conduct’.

Imāya ca, ambaṭṭha, vijjāsampadāya caraṇasampadāya ca aññā vijjāsampadā ca caraṇasampadā ca uttaritarā vā paṇītatarā vā natthi.

And, Ambaṭṭha, there is no accomplishment in knowledge and conduct that is better or finer than this.

5. Catuapāyamukha

5. Four Drains

Imāya kho, ambaṭṭha, anuttarāya vijjācaraṇasampadāya cattāri apāyamukhāni bhavanti.

There are these four drains that affect this supreme knowledge and conduct.

Katamāni cattāri?

What four?

Idha, ambaṭṭha, ekacco samaṇo vā brāhmaṇo vā imaññeva anuttaraṃ vijjācaraṇasampadaṃ anabhisambhuṇamāno khārividhamādāya araññāyatanaṃ ajjhogāhati:

Firstly, take some ascetic or brahmin who, not managing to obtain this supreme knowledge and conduct, plunges into a wilderness region carrying their stuff with a shoulder-pole, thinking

‘pavattaphalabhojano bhavissāmī’ti.

they will get by eating fallen fruit.

So aññadatthu vijjācaraṇasampannasseva paricārako sampajjati.

In fact they succeed only in serving someone accomplished in knowledge and conduct.

Imāya kho, ambaṭṭha, anuttarāya vijjācaraṇasampadāya idaṃ paṭhamaṃ apāyamukhaṃ bhavati.

This is the first drain that affects this supreme knowledge and conduct.

Puna caparaṃ, ambaṭṭha, idhekacco samaṇo vā brāhmaṇo vā imañceva anuttaraṃ vijjācaraṇasampadaṃ anabhisambhuṇamāno pavattaphalabhojanatañca anabhisambhuṇamāno kudālapiṭakaṃ ādāya araññavanaṃ ajjhogāhati:

Furthermore, take some ascetic or brahmin who, not managing to obtain this supreme knowledge and conduct or to get by eating fallen fruit, plunges into a wilderness region carrying a spade and basket, thinking

‘kandamūlaphalabhojano bhavissāmī’ti.

they will get by eating tubers and fruit.

So aññadatthu vijjācaraṇasampannasseva paricārako sampajjati.

In fact they succeed only in serving someone accomplished in knowledge and conduct.

Imāya kho, ambaṭṭha, anuttarāya vijjācaraṇasampadāya idaṃ dutiyaṃ apāyamukhaṃ bhavati.

This is the second drain that affects this supreme knowledge and conduct.

Puna caparaṃ, ambaṭṭha, idhekacco samaṇo vā brāhmaṇo vā imañceva anuttaraṃ vijjācaraṇasampadaṃ anabhisambhuṇamāno pavattaphalabhojanatañca anabhisambhuṇamāno kandamūlaphalabhojanatañca anabhisambhuṇamāno gāmasāmantaṃ vā nigamasāmantaṃ vā agyāgāraṃ karitvā aggiṃ paricaranto acchati.

Furthermore, take some ascetic or brahmin who, not managing to obtain this supreme knowledge and conduct, or to get by eating fallen fruit, or to get by eating tubers and fruit, sets up a fire chamber in the neighborhood of a village or town and dwells there serving the sacred flame.

So aññadatthu vijjācaraṇasampannasseva paricārako sampajjati.

In fact they succeed only in serving someone accomplished in knowledge and conduct.

Imāya kho, ambaṭṭha, anuttarāya vijjācaraṇasampadāya idaṃ tatiyaṃ apāyamukhaṃ bhavati.

This is the third drain that affects this supreme knowledge and conduct.

Puna caparaṃ, ambaṭṭha, idhekacco samaṇo vā brāhmaṇo vā imaṃ ceva anuttaraṃ vijjācaraṇasampadaṃ anabhisambhuṇamāno pavattaphalabhojanatañca anabhisambhuṇamāno kandamūlaphalabhojanatañca anabhisambhuṇamāno aggipāricariyañca anabhisambhuṇamāno cātumahāpathe catudvāraṃ agāraṃ karitvā acchati:

Furthermore, take some ascetic or brahmin who, not managing to obtain this supreme knowledge and conduct, or to get by eating fallen fruit, or to get by eating tubers and fruit, or to serve the sacred flame, sets up a fire chamber in the central square and dwells there, thinking:

‘yo imāhi catūhi disāhi āgamissati samaṇo vā brāhmaṇo vā, tamahaṃ yathāsatti yathābalaṃ paṭipūjessāmī’ti.

‘When an ascetic or brahmin comes from the four quarters, I will honor them as best I can.’

So aññadatthu vijjācaraṇasampannasseva paricārako sampajjati.

In fact they succeed only in serving someone accomplished in knowledge and conduct.

Imāya kho, ambaṭṭha, anuttarāya vijjācaraṇasampadāya idaṃ catutthaṃ apāyamukhaṃ bhavati.

This is the fourth drain that affects this supreme knowledge and conduct.

Imāya kho, ambaṭṭha, anuttarāya vijjācaraṇasampadāya imāni cattāri apāyamukhāni bhavanti.

These are the four drains that affect this supreme knowledge and conduct.

Taṃ kiṃ maññasi, ambaṭṭha,

What do you think, Ambaṭṭha?

api nu tvaṃ imāya anuttarāya vijjācaraṇasampadāya sandissasi sācariyako”ti?

Is this supreme knowledge and conduct seen in your own tradition?”

“No hidaṃ, bho gotama.

“No, Master Gotama.

Kocāhaṃ, bho gotama, sācariyako, kā ca anuttarā vijjācaraṇasampadā?

Who am I and my tradition compared with the supreme knowledge and conduct?

Ārakāhaṃ, bho gotama, anuttarāya vijjācaraṇasampadāya sācariyako”ti.

We are far from that.”

“Taṃ kiṃ maññasi, ambaṭṭha,

“What do you think, Ambaṭṭha?

api nu tvaṃ imañceva anuttaraṃ vijjācaraṇasampadaṃ anabhisambhuṇamāno khārividhamādāya araññavanamajjhogāhasi sācariyako:

Since you’re not managing to obtain this supreme knowledge and conduct, have you with your tradition plunged into a wilderness region carrying your stuff with a shoulder-pole, thinking

‘pavattaphalabhojano bhavissāmī’”ti?

you will get by eating fallen fruit?”

“No hidaṃ, bho gotama”.

“No, Master Gotama.”

“Taṃ kiṃ maññasi, ambaṭṭha,

“What do you think, Ambaṭṭha?

api nu tvaṃ imañceva anuttaraṃ vijjācaraṇasampadaṃ anabhisambhuṇamāno pavattaphalabhojanatañca anabhisambhuṇamāno kudālapiṭakaṃ ādāya araññavanamajjhogāhasi sācariyako:

Have you with your tradition … plunged into a wilderness region carrying a spade and basket, thinking

‘kandamūlaphalabhojano bhavissāmī’”ti?

you will get by eating tubers and fruit?”

“No hidaṃ, bho gotama”.

“No, Master Gotama.”

“Taṃ kiṃ maññasi, ambaṭṭha,

“What do you think, Ambaṭṭha?

api nu tvaṃ imañceva anuttaraṃ vijjācaraṇasampadaṃ anabhisambhuṇamāno pavattaphalabhojanatañca anabhisambhuṇamāno kandamūlaphalabhojanatañca anabhisambhuṇamāno gāmasāmantaṃ vā nigamasāmantaṃ vā agyāgāraṃ karitvā aggiṃ paricaranto acchasi sācariyako”ti?

Have you with your tradition … set up a fire chamber in the neighborhood of a village or town and dwelt there serving the sacred flame?”

“No hidaṃ, bho gotama”.

“No, Master Gotama.”

“Taṃ kiṃ maññasi, ambaṭṭha,

“What do you think, Ambaṭṭha?

api nu tvaṃ imañceva anuttaraṃ vijjācaraṇasampadaṃ anabhisambhuṇamāno pavattaphalabhojanatañca anabhisambhuṇamāno kandamūlaphalabhojanatañca anabhisambhuṇamāno aggipāricariyañca anabhisambhuṇamāno cātumahāpathe catudvāraṃ agāraṃ karitvā acchasi sācariyako:

Have you with your tradition … set up a fire chamber in the central square and dwelt there, thinking:

‘yo imāhi catūhi disāhi āgamissati samaṇo vā brāhmaṇo vā, taṃ mayaṃ yathāsatti yathābalaṃ paṭipūjessāmā’”ti?

‘When an ascetic or brahmin comes from the four quarters, I will honor them as best I can’?”

“No hidaṃ, bho gotama”.

“No, Master Gotama.”

“Iti kho, ambaṭṭha, imāya ceva tvaṃ anuttarāya vijjācaraṇasampadāya parihīno sācariyako.

“So you with your tradition are not only inferior to the supreme knowledge and conduct,

Ye cime anuttarāya vijjācaraṇasampadāya cattāri apāyamukhāni bhavanti, tato ca tvaṃ parihīno sācariyako.

you are even inferior to the four drains that affect the supreme knowledge and conduct.

Bhāsitā kho pana te esā, ambaṭṭha, ācariyena brāhmaṇena pokkharasātinā vācā:

But you have been told this by your teacher, the brahmin Pokkharasāti:

‘ke ca muṇḍakā samaṇakā ibbhā kaṇhā bandhupādāpaccā, kā ca tevijjānaṃ brāhmaṇānaṃ sākacchā’ti attanā āpāyikopi aparipūramāno.

‘Who are these shavelings, fake ascetics, riffraff, black spawn from the feet of our Kinsman compared with conversation with the brahmins of the three knowledges?” Yet he himself has not even fulfilled one of the drains!

Passa, ambaṭṭha, yāva aparaddhañca te idaṃ ācariyassa brāhmaṇassa pokkharasātissa.

See, Ambaṭṭha, how your teacher Pokkharasāti has wronged you.

6. Pubbakaisibhāvānuyoga

6. Being Like the Sages of the Past

Brāhmaṇo kho pana, ambaṭṭha, pokkharasāti rañño pasenadissa kosalassa dattikaṃ bhuñjati.

But Pokkharasāti lives off an endowment provided by King Pasenadi of Kosala.

Tassa rājā pasenadi kosalo sammukhībhāvampi na dadāti.

But the king won’t even grant him an audience face to face.

Yadāpi tena manteti, tirodussantena manteti.

When he consults, he does so behind a curtain.

Yassa kho pana, ambaṭṭha, dhammikaṃ payātaṃ bhikkhaṃ paṭiggaṇheyya, kathaṃ tassa rājā pasenadi kosalo sammukhībhāvampi na dadeyya.

Why wouldn’t the king grant a face to face audience with someone who’d receive his legitimate presentation of food?

Passa, ambaṭṭha, yāva aparaddhañca te idaṃ ācariyassa brāhmaṇassa pokkharasātissa.

See, Ambaṭṭha, how your teacher Pokkharasāti has wronged you.

Taṃ kiṃ maññasi, ambaṭṭha,

What do you think, Ambaṭṭha?

idha rājā pasenadi kosalo hatthigīvāya vā nisinno assapiṭṭhe vā nisinno rathūpatthare vā ṭhito uggehi vā rājaññehi vā kiñcideva mantanaṃ manteyya.

Suppose King Pasenadi was holding consultations with warrior-chiefs or chieftains while sitting on an elephant’s neck or on horseback, or while standing on the mat in a chariot.

So tamhā padesā apakkamma ekamantaṃ tiṭṭheyya.

And suppose he’d get down from that place and stand aside.

Atha āgaccheyya suddo vā suddadāso vā, tasmiṃ padese ṭhito tadeva mantanaṃ manteyya:

Then along would come a worker or their bondservant, who’d stand in the same place and continue the consultation:

‘evampi rājā pasenadi kosalo āha, evampi rājā pasenadi kosalo āhā’ti.

‘This is what King Pasenadi says, and this too is what the king says.’

Api nu so rājabhaṇitaṃ vā bhaṇati rājamantanaṃ vā manteti?

Though he spoke the king’s words and gave the king’s advice,

Ettāvatā so assa rājā vā rājamatto vā”ti?

does that qualify him to be the king or the king’s minister?”

“No hidaṃ, bho gotama”.

“No, Master Gotama.”

“Evameva kho tvaṃ, ambaṭṭha, ye te ahesuṃ brāhmaṇānaṃ pubbakā isayo mantānaṃ kattāro mantānaṃ pavattāro, yesamidaṃ etarahi brāhmaṇā porāṇaṃ mantapadaṃ gītaṃ pavuttaṃ samihitaṃ, tadanugāyanti tadanubhāsanti bhāsitamanubhāsanti vācitamanuvācenti, seyyathidaṃ—aṭṭhako vāmako vāmadevo vessāmitto yamataggi aṅgīraso bhāradvājo vāseṭṭho kassapo bhagu:

“In the same way, Ambaṭṭha, the brahmin seers of the past were Aṭṭhaka, Vāmaka, Vāmadeva, Vessāmitta, Yamadaggi, Aṅgīrasa, Bhāradvāja, Vāseṭṭha, Kassapa, and Bhagu. They were the authors and propagators of the hymns. Their hymnal was sung and propagated and compiled in ancient times; and these days, brahmins continue to sing and chant it, chanting what was chanted and teaching what was taught.

‘tyāhaṃ mante adhiyāmi sācariyako’ti, tāvatā tvaṃ bhavissasi isi vā isitthāya vā paṭipannoti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

You might imagine that, since you’ve learned their hymns by heart in your own tradition, that makes you a hermit or someone on the path to becoming a hermit. But that is not possible.

Taṃ kiṃ maññasi, ambaṭṭha,

What do you think, Ambaṭṭha?

kinti te sutaṃ brāhmaṇānaṃ vuddhānaṃ mahallakānaṃ ācariyapācariyānaṃ bhāsamānānaṃ—

According to what you have heard from elderly and senior brahmins, the teachers of teachers,

ye te ahesuṃ brāhmaṇānaṃ pubbakā isayo mantānaṃ kattāro mantānaṃ pavattāro, yesamidaṃ etarahi brāhmaṇā porāṇaṃ mantapadaṃ gītaṃ pavuttaṃ samihitaṃ, tadanugāyanti tadanubhāsanti bhāsitamanubhāsanti vācitamanuvācenti, seyyathidaṃ—aṭṭhako vāmako vāmadevo vessāmitto yamataggi aṅgīraso bhāradvājo vāseṭṭho kassapo bhagu,

did those brahmin hermits of the past—

evaṃ su te sunhātā suvilittā kappitakesamassū āmukkamaṇikuṇḍalābharaṇā odātavatthavasanā pañcahi kāmaguṇehi samappitā samaṅgībhūtā paricārenti, seyyathāpi tvaṃ etarahi sācariyako”ti?

nicely bathed and anointed, with hair and beard dressed, bedecked with jewels, earrings, and bracelets, dressed in white—amuse themselves, supplied and provided with the five kinds of sensual stimulation, like you do today in your tradition?”

“No hidaṃ, bho gotama”.

“No, Master Gotama.”

“… pe …

Evaṃ su te sālīnaṃ odanaṃ sucimaṃsūpasecanaṃ vicitakāḷakaṃ anekasūpaṃ anekabyañjanaṃ paribhuñjanti, seyyathāpi tvaṃ etarahi sācariyako”ti?

“Did they eat boiled fine rice, garnished with clean meat, with the dark grains picked out, served with many soups and sauces, like you do today in your tradition?”

“No hidaṃ, bho gotama”.

“No, Master Gotama.”

“… pe …

Evaṃ su te veṭhakanatapassāhi nārīhi paricārenti, seyyathāpi tvaṃ etarahi sācariyako”ti?

“Did they amuse themselves with girls wearing thongs that show off their curves, like you do today in your tradition?”

“No hidaṃ, bho gotama”.

“No, Master Gotama.”

“… pe …

Evaṃ su te kuttavālehi vaḷavārathehi dīghāhi patodalaṭṭhīhi vāhane vitudentā vipariyāyanti, seyyathāpi tvaṃ etarahi sācariyako”ti?

“Did they drive about in chariots drawn by mares with plaited manes, whipping and lashing them onward with long goads, like you do today in your tradition?”

“No hidaṃ, bho gotama”.

“No, Master Gotama.”

“… pe …

Evaṃ su te ukkiṇṇaparikhāsu okkhittapalighāsu nagarūpakārikāsu dīghāsivudhehi purisehi rakkhāpenti, seyyathāpi tvaṃ etarahi sācariyako”ti?

“Did they get men with long swords to guard them in fortresses with moats dug and barriers in place, like you do today in your tradition?”

“No hidaṃ, bho gotama”.

“No, Master Gotama.”

“Iti kho, ambaṭṭha, neva tvaṃ isi na isitthāya paṭipanno sācariyako.

“So, Ambaṭṭha, in your own tradition you are neither hermit nor someone on the path to becoming a hermit.

Yassa kho pana, ambaṭṭha, mayi kaṅkhā vā vimati vā so maṃ pañhena, ahaṃ veyyākaraṇena sodhissāmī”ti.

Whoever has any doubt or uncertainty about me, let them ask me and I will clear up their doubts with my answer.”

7. Dvelakkhaṇādassana

7. Seeing the Two Marks

Atha kho bhagavā vihārā nikkhamma caṅkamaṃ abbhuṭṭhāsi.

Then the Buddha came out of his dwelling and proceeded to begin walking meditation,

Ambaṭṭhopi māṇavo vihārā nikkhamma caṅkamaṃ abbhuṭṭhāsi.

and Ambaṭṭha did likewise.

Atha kho ambaṭṭho māṇavo bhagavantaṃ caṅkamantaṃ anucaṅkamamāno bhagavato kāye dvattiṃsamahāpurisalakkhaṇāni samannesi.

Then while walking beside the Buddha, Ambaṭṭha scrutinized his body for the thirty-two marks of a great man.

Addasā kho ambaṭṭho māṇavo bhagavato kāye dvattiṃsamahāpurisalakkhaṇāni yebhuyyena ṭhapetvā dve.

He saw all of them except for two,

Dvīsu mahāpurisalakkhaṇesu kaṅkhati vicikicchati nādhimuccati na sampasīdati—

which he had doubts about:

kosohite ca vatthaguyhe pahūtajivhatāya ca.

whether the private parts are retracted, and the largeness of the tongue.

Atha kho bhagavato etadahosi:

Then it occurred to the Buddha,

“passati kho me ayaṃ ambaṭṭho māṇavo dvattiṃsamahāpurisalakkhaṇāni yebhuyyena ṭhapetvā dve.

“This brahmin student Ambaṭṭha sees all the marks except for two,

Dvīsu mahāpurisalakkhaṇesu kaṅkhati vicikicchati nādhimuccati na sampasīdati—

which he has doubts about:

kosohite ca vatthaguyhe pahūtajivhatāya cā”ti.

whether the private parts are retracted, and the largeness of the tongue.”

Atha kho bhagavā tathārūpaṃ iddhābhisaṅkhāraṃ abhisaṅkhāsi. Yathā addasa ambaṭṭho māṇavo bhagavato kosohitaṃ vatthaguyhaṃ.

Then the Buddha used his psychic power to will that Ambaṭṭha would see his retracted private parts.

Atha kho bhagavā jivhaṃ ninnāmetvā ubhopi kaṇṇasotāni anumasi paṭimasi, ubhopi nāsikasotāni anumasi paṭimasi, kevalampi nalāṭamaṇḍalaṃ jivhāya chādesi.

And he stuck out his tongue and stroked back and forth on his ear holes and nostrils, and covered his entire forehead with his tongue.

Atha kho ambaṭṭhassa māṇavassa etadahosi:

Then Ambaṭṭha thought,

“samannāgato kho samaṇo gotamo dvattiṃsamahāpurisalakkhaṇehi paripuṇṇehi, no aparipuṇṇehī”ti.

“The ascetic Gotama possesses the thirty-two marks completely, lacking none.”

Bhagavantaṃ etadavoca:

He said to the Buddha,

“handa ca dāni mayaṃ, bho gotama, gacchāma, bahukiccā mayaṃ bahukaraṇīyā”ti.

“Well, now, sir, I must go. I have many duties, and much to do.”

“Yassadāni tvaṃ, ambaṭṭha, kālaṃ maññasī”ti.

“Please, Ambaṭṭha, go at your convenience.”

Atha kho ambaṭṭho māṇavo vaḷavārathamāruyha pakkāmi.

Then Ambaṭṭha mounted his mare-drawn chariot and left.

Tena kho pana samayena brāhmaṇo pokkharasāti ukkaṭṭhāya nikkhamitvā mahatā brāhmaṇagaṇena saddhiṃ sake ārāme nisinno hoti ambaṭṭhaṃyeva māṇavaṃ paṭimānento.

Now at that time the brahmin Pokkharasāti had come out from Ukkaṭṭhā together with a large group of brahmins and was sitting in his own park just waiting for Ambaṭṭha.

Atha kho ambaṭṭho māṇavo yena sako ārāmo tena pāyāsi.

Then Ambaṭṭha entered the park.

Yāvatikā yānassa bhūmi, yānena gantvā yānā paccorohitvā pattikova yena brāhmaṇo pokkharasāti tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā brāhmaṇaṃ pokkharasātiṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho ambaṭṭhaṃ māṇavaṃ brāhmaṇo pokkharasāti etadavoca:

He went by carriage as far as the terrain allowed, then descended and approached the brahmin Pokkharasāti on foot. He bowed and sat down to one side, and Pokkharasāti said to him:

“kacci, tāta ambaṭṭha, addasa taṃ bhavantaṃ gotaman”ti?

“I hope, dear Ambaṭṭha, you saw the Master Gotama?”

“Addasāma kho mayaṃ, bho, taṃ bhavantaṃ gotaman”ti.

“I saw him, sir.”

“Kacci, tāta ambaṭṭha, taṃ bhavantaṃ gotamaṃ tathā santaṃyeva saddo abbhuggato no aññathā;

“Well, does he live up to his reputation or not?”

kacci pana so bhavaṃ gotamo tādiso no aññādiso”ti?

“Tathā santaṃyeva, bho, taṃ bhavantaṃ gotamaṃ saddo abbhuggato no aññathā, tādisova so bhavaṃ gotamo no aññādiso.

“He does, sir.

Samannāgato ca so bhavaṃ gotamo dvattiṃsamahāpurisalakkhaṇehi paripuṇṇehi no aparipuṇṇehī”ti.

Master Gotama possesses the thirty-two marks completely, lacking none.”

“Ahu pana te, tāta ambaṭṭha, samaṇena gotamena saddhiṃ kocideva kathāsallāpo”ti?

“And did you have some discussion with him?”

“Ahu kho me, bho, samaṇena gotamena saddhiṃ kocideva kathāsallāpo”ti.

“I did.”

“Yathā kathaṃ pana te, tāta ambaṭṭha, ahu samaṇena gotamena saddhiṃ kocideva kathāsallāpo”ti?

“And what kind of discussion did you have with him?”

Atha kho ambaṭṭho māṇavo yāvatako ahosi bhagavatā saddhiṃ kathāsallāpo, taṃ sabbaṃ brāhmaṇassa pokkharasātissa ārocesi.

Then Ambaṭṭha informed Pokkharasāti of all they had discussed.

Evaṃ vutte, brāhmaṇo pokkharasāti ambaṭṭhaṃ māṇavaṃ etadavoca:

Then Pokkharasāti said to Ambaṭṭha,

“aho vata re amhākaṃ, paṇḍitaka, aho vata re amhākaṃ, bahussutaka, aho vata re amhākaṃ, tevijjaka, evarūpena kira, bho, puriso atthacarakena kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjeyya.

“Oh, our bloody fake scholar, our fake learned man, who pretends to be proficient in the three Vedas! A man who behaves like this ought, when their body breaks up, after death, to be reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Yadeva kho tvaṃ, ambaṭṭha, taṃ bhavantaṃ gotamaṃ evaṃ āsajja āsajja avacāsi, atha kho so bhavaṃ gotamo amhepi evaṃ upaneyya upaneyya avaca.

It’s only because you repeatedly attacked Master Gotama like that that he kept bringing up charges against us!”

Aho vata re amhākaṃ, paṇḍitaka, aho vata re amhākaṃ, bahussutaka, aho vata re amhākaṃ, tevijjaka, evarūpena kira, bho, puriso atthacarakena kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjeyyā”ti, kupito anattamano ambaṭṭhaṃ māṇavaṃ padasāyeva pavattesi.

Angry and upset, he kicked Ambaṭṭha over,

Icchati ca tāvadeva bhagavantaṃ dassanāya upasaṅkamituṃ.

and wanted to go and see the Buddha right away.

8. Pokkharasātibuddhūpasaṅkamana

8. Pokkharasāti Visits the Buddha

Atha kho te brāhmaṇā brāhmaṇaṃ pokkharasātiṃ etadavocuṃ:

Then those brahmins said to Pokkharasāti,

“ativikālo kho, bho, ajja samaṇaṃ gotamaṃ dassanāya upasaṅkamituṃ.

“It’s much too late to visit the ascetic Gotama today.

Svedāni bhavaṃ pokkharasāti samaṇaṃ gotamaṃ dassanāya upasaṅkamissatī”ti.

You can visit him tomorrow.”

Atha kho brāhmaṇo pokkharasāti sake nivesane paṇītaṃ khādanīyaṃ bhojanīyaṃ paṭiyādāpetvā yāne āropetvā ukkāsu dhāriyamānāsu ukkaṭṭhāya niyyāsi, yena icchānaṅgalavanasaṇḍo tena pāyāsi.

So Pokkharasāti had a variety of delicious foods prepared in his own home. Then he mounted a carriage and, with attendants carrying torches, set out from Ukkaṭṭhā for the forest near Icchānaṅgala.

Yāvatikā yānassa bhūmi yānena gantvā, yānā paccorohitvā pattikova yena bhagavā tenupasaṅkami. upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi, sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho brāhmaṇo pokkharasāti bhagavantaṃ etadavoca:

He went by carriage as far as the terrain allowed, then descended and entered the monastery on foot. He went up to the Buddha and exchanged greetings with him. When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to the Buddha,

“āgamā nu khvidha, bho gotama, amhākaṃ antevāsī ambaṭṭho māṇavo”ti?

“Master Gotama, has my pupil, the student Ambaṭṭha, come here?”

“Āgamā kho te, brāhmaṇa, antevāsī ambaṭṭho māṇavo”ti.

“Yes he has, brahmin.”

“Ahu pana te, bho gotama, ambaṭṭhena māṇavena saddhiṃ kocideva kathāsallāpo”ti?

“And did you have some discussion with him?”

“Ahu kho me, brāhmaṇa, ambaṭṭhena māṇavena saddhiṃ kocideva kathāsallāpo”ti.

“I did.”

“Yathākathaṃ pana te, bho gotama, ahu ambaṭṭhena māṇavena saddhiṃ kocideva kathāsallāpo”ti?

“And what kind of discussion did you have with him?”

Atha kho bhagavā yāvatako ahosi ambaṭṭhena māṇavena saddhiṃ kathāsallāpo, taṃ sabbaṃ brāhmaṇassa pokkharasātissa ārocesi.

Then the Buddha informed Pokkharasāti of all they had discussed.

Evaṃ vutte, brāhmaṇo pokkharasāti bhagavantaṃ etadavoca:

Then Pokkharasāti said to the Buddha,

“bālo, bho gotama, ambaṭṭho māṇavo, khamatu bhavaṃ gotamo ambaṭṭhassa māṇavassā”ti.

“Ambaṭṭha is a fool, Master Gotama. Please forgive him.”

“Sukhī hotu, brāhmaṇa, ambaṭṭho māṇavo”ti.

“May the student Ambaṭṭha be happy, brahmin.”

Atha kho brāhmaṇo pokkharasāti bhagavato kāye dvattiṃsamahāpurisalakkhaṇāni samannesi.

Then Pokkharasāti scrutinized the Buddha’s body for the thirty-two marks of a great man.

Addasā kho brāhmaṇo pokkharasāti bhagavato kāye dvattiṃsamahāpurisalakkhaṇāni yebhuyyena ṭhapetvā dve.

He saw all of them except for two,

Dvīsu mahāpurisalakkhaṇesu kaṅkhati vicikicchati nādhimuccati na sampasīdati—

which he had doubts about:

kosohite ca vatthaguyhe pahūtajivhatāya ca.

whether the private parts are retracted, and the largeness of the tongue.

Atha kho bhagavato etadahosi:

Then it occurred to the Buddha,

“passati kho me ayaṃ brāhmaṇo pokkharasāti dvattiṃsamahāpurisalakkhaṇāni yebhuyyena ṭhapetvā dve.

“Pokkharasāti sees all the marks except for two,

Dvīsu mahāpurisalakkhaṇesu kaṅkhati vicikicchati nādhimuccati na sampasīdati—

which he has doubts about:

kosohite ca vatthaguyhe pahūtajivhatāya cā”ti.

whether the private parts are retracted, and the largeness of the tongue.”

Atha kho bhagavā tathārūpaṃ iddhābhisaṅkhāraṃ abhisaṅkhāsi yathā addasa brāhmaṇo pokkharasāti bhagavato kosohitaṃ vatthaguyhaṃ.

Then the Buddha used his psychic power to will that Brahmāyu would see his retracted private parts.

Atha kho bhagavā jivhaṃ ninnāmetvā ubhopi kaṇṇasotāni anumasi paṭimasi, ubhopi nāsikasotāni anumasi paṭimasi, kevalampi nalāṭamaṇḍalaṃ jivhāya chādesi.

And he stuck out his tongue and stroked back and forth on his ear holes and nostrils, and covered his entire forehead with his tongue.

Atha kho brāhmaṇassa pokkharasātissa etadahosi:

Pokkharasāti thought,

“samannāgato kho samaṇo gotamo dvattiṃsamahāpurisalakkhaṇehi paripuṇṇehi no aparipuṇṇehī”ti.

“The ascetic Gotama possesses the thirty-two marks completely, lacking none.”

Bhagavantaṃ etadavoca:

He said to the Buddha,

“adhivāsetu me bhavaṃ gotamo ajjatanāya bhattaṃ saddhiṃ bhikkhusaṅghenā”ti.

“Would Master Gotama together with the mendicant Saṅgha please accept today’s meal from me?”

Adhivāsesi bhagavā tuṇhībhāvena.

The Buddha consented in silence.

Atha kho brāhmaṇo pokkharasāti bhagavato adhivāsanaṃ viditvā bhagavato kālaṃ ārocesi:

Then, knowing that the Buddha had consented, Pokkharasāti announced the time to him,

“kālo, bho gotama, niṭṭhitaṃ bhattan”ti.

“It’s time, Master Gotama, the meal is ready.”

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya saddhiṃ bhikkhusaṅghena yena brāhmaṇassa pokkharasātissa nivesanaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi.

Then the Buddha robed up in the morning and, taking his bowl and robe, went to the home of Pokkharasāti together with the mendicant Saṅgha, where he sat on the seat spread out.

Atha kho brāhmaṇo pokkharasāti bhagavantaṃ paṇītena khādanīyena bhojanīyena sahatthā santappesi sampavāresi, māṇavakāpi bhikkhusaṅghaṃ.

Then Pokkharasāti served and satisfied the Buddha with his own hands with a variety of delicious foods, while his students served the Saṅgha.

Atha kho brāhmaṇo pokkharasāti bhagavantaṃ bhuttāviṃ onītapattapāṇiṃ aññataraṃ nīcaṃ āsanaṃ gahetvā ekamantaṃ nisīdi.

When the Buddha had eaten and washed his hand and bowl, Pokkharasāti took a low seat and sat to one side.

Ekamantaṃ nisinnassa kho brāhmaṇassa pokkharasātissa bhagavā anupubbiṃ kathaṃ kathesi,

Then the Buddha taught him step by step, with

seyyathidaṃ—dānakathaṃ sīlakathaṃ saggakathaṃ;

a talk on giving, ethical conduct, and heaven.

kāmānaṃ ādīnavaṃ okāraṃ saṅkilesaṃ, nekkhamme ānisaṃsaṃ pakāsesi.

He explained the drawbacks of sensual pleasures, so sordid and corrupt, and the benefit of renunciation.

Yadā bhagavā aññāsi brāhmaṇaṃ pokkharasātiṃ kallacittaṃ muducittaṃ vinīvaraṇacittaṃ udaggacittaṃ pasannacittaṃ, atha yā buddhānaṃ sāmukkaṃsikā dhammadesanā, taṃ pakāsesi—

And when the Buddha knew that Pokkharasāti’s mind was ready, pliable, rid of hindrances, joyful, and confident he explained the special teaching of the Buddhas:

dukkhaṃ samudayaṃ nirodhaṃ maggaṃ.

suffering, its origin, its cessation, and the path.

Seyyathāpi nāma suddhaṃ vatthaṃ apagatakāḷakaṃ sammadeva rajanaṃ paṭiggaṇheyya;

Just as a clean cloth rid of stains would properly absorb dye,

evameva brāhmaṇassa pokkharasātissa tasmiññeva āsane virajaṃ vītamalaṃ dhammacakkhuṃ udapādi:

in that very seat the stainless, immaculate vision of the Dhamma arose in the brahmin Pokkharasāti:

“yaṃ kiñci samudayadhammaṃ sabbaṃ taṃ nirodhadhamman”ti.

“Everything that has a beginning has an end.”

9. Pokkharasātiupāsakattapaṭivedanā

9. Pokkharasāti Declares Himself a Lay Follower

Atha kho brāhmaṇo pokkharasāti diṭṭhadhammo pattadhammo viditadhammo pariyogāḷhadhammo tiṇṇavicikiccho vigatakathaṃkatho vesārajjappatto aparappaccayo satthusāsane bhagavantaṃ etadavoca:

Then Pokkharasāti saw, attained, understood, and fathomed the Dhamma. He went beyond doubt, got rid of indecision, and became self-assured and independent of others regarding the Teacher’s instructions. He said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bho gotama, abhikkantaṃ, bho gotama.

“Excellent, Master Gotama! Excellent!

Seyyathāpi, bho gotama, nikkujjitaṃ vā ukkujjeyya, paṭicchannaṃ vā vivareyya, mūḷhassa vā maggaṃ ācikkheyya, andhakāre vā telapajjotaṃ dhāreyya: ‘cakkhumanto rūpāni dakkhantī’ti; evamevaṃ bhotā gotamena anekapariyāyena dhammo pakāsito.

As if he were righting the overturned, or revealing the hidden, or pointing out the path to the lost, or lighting a lamp in the dark so people with good eyes can see what’s there, just so has Master Gotama made the Teaching clear in many ways.

Esāhaṃ, bho gotama, saputto sabhariyo sapariso sāmacco bhavantaṃ gotamaṃ saraṇaṃ gacchāmi dhammañca bhikkhusaṃghañca.

Together with my children, wives, retinue, and ministers, I go for refuge to Master Gotama, to the teaching, and to the mendicant Saṅgha.

Upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gataṃ.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.

Yathā ca bhavaṃ gotamo ukkaṭṭhāya aññāni upāsakakulāni upasaṅkamati, evameva bhavaṃ gotamo pokkharasātikulaṃ upasaṅkamatu.

Just as Master Gotama visits other devoted families in Ukkaṭṭhā, may he visit mine.

Tattha ye te māṇavakā vā māṇavikā vā bhavantaṃ gotamaṃ abhivādessanti vā paccuṭṭhissanti vā āsanaṃ vā udakaṃ vā dassanti cittaṃ vā pasādessanti, tesaṃ taṃ bhavissati dīgharattaṃ hitāya sukhāyā”ti.

The brahmin boys and girls there will bow to you, rise in your presence, give you a seat and water, and gain confidence in their hearts. That will be for their lasting welfare and happiness.”

“Kalyāṇaṃ vuccati, brāhmaṇā”ti.

“That’s good of you to say, householder.”

Ambaṭṭhasuttaṃ niṭṭhitaṃ tatiyaṃ.

06. Mahālisutta - With Mahāli

Dīgha Nikāya 6 - Long Discourses 6

1. Brāhmaṇadūtavatthu

1. On the Brahmin Emissaries

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā vesāliyaṃ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṃ.

At one time the Buddha was staying near Vesālī, at the Great Wood, in the hall with the peaked roof.

Tena kho pana samayena sambahulā kosalakā ca brāhmaṇadūtā māgadhakā ca brāhmaṇadūtā vesāliyaṃ paṭivasanti kenacideva karaṇīyena.

Now at that time several brahmin emissaries from Kosala and Magadha were residing in Vesālī on some business.

Assosuṃ kho te kosalakā ca brāhmaṇadūtā māgadhakā ca brāhmaṇadūtā:

They heard:

“samaṇo khalu, bho, gotamo sakyaputto sakyakulā pabbajito vesāliyaṃ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṃ.

“It seems the ascetic Gotama—a Sakyan, gone forth from a Sakyan family—is staying near Vesālī, at the Great Wood, in the hall with the peaked roof.

Taṃ kho pana bhavantaṃ gotamaṃ evaṃ kalyāṇo kittisaddo abbhuggato:

He has this good reputation:

‘itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’.

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

So imaṃ lokaṃ sadevakaṃ samārakaṃ sabrahmakaṃ sassamaṇabrāhmaṇiṃ pajaṃ sadevamanussaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedeti.

He has realized with his own insight this world—with its gods, Māras and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, gods and humans—and he makes it known to others.

So dhammaṃ deseti ādikalyāṇaṃ majjhekalyāṇaṃ pariyosānakalyāṇaṃ sātthaṃ sabyañjanaṃ kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ pakāseti.

He teaches Dhamma that’s good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased. And he reveals a spiritual practice that’s entirely full and pure.

Sādhu kho pana tathārūpānaṃ arahataṃ dassanaṃ hotī”ti.

It’s good to see such perfected ones.”

Atha kho te kosalakā ca brāhmaṇadūtā māgadhakā ca brāhmaṇadūtā yena mahāvanaṃ kūṭāgārasālā tenupasaṅkamiṃsu.

Then they went to the hall with the peaked roof in the Great Wood to see the Buddha.

Tena kho pana samayena āyasmā nāgito bhagavato upaṭṭhāko hoti.

Now, at that time Venerable Nāgita was the Buddha’s attendant.

Atha kho te kosalakā ca brāhmaṇadūtā māgadhakā ca brāhmaṇadūtā yenāyasmā nāgito tenupasaṅkamiṃsu. upasaṅkamitvā āyasmantaṃ nāgitaṃ etadavocuṃ:

The brahmin emissaries went up to him and said,

“kahaṃ nu kho, bho nāgita, etarahi so bhavaṃ gotamo viharati?

“Master Nāgita, where is Master Gotama at present?

Dassanakāmā hi mayaṃ taṃ bhavantaṃ gotaman”ti.

For we want to see him.”

“Akālo kho, āvuso, bhagavantaṃ dassanāya, paṭisallīno bhagavā”ti.

“It’s the wrong time to see the Buddha; he is on retreat.”

Atha kho te kosalakā ca brāhmaṇadūtā māgadhakā ca brāhmaṇadūtā tattheva ekamantaṃ nisīdiṃsu:

So the brahmin emissaries sat down to one side, thinking,

“disvāva mayaṃ taṃ bhavantaṃ gotamaṃ gamissāmā”ti.

“We’ll go only after we’ve seen Master Gotama.”

2. Oṭṭhaddhalicchavīvatthu

2. On Oṭṭhaddha the Licchavi

Oṭṭhaddhopi licchavī mahatiyā licchavīparisāya saddhiṃ yena mahāvanaṃ kūṭāgārasālā yenāyasmā nāgito tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ nāgitaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhito kho oṭṭhaddhopi licchavī āyasmantaṃ nāgitaṃ etadavoca:

Oṭṭhaddha the Licchavi together with a large assembly of Licchavis also approached Nāgita at the hall with the peaked roof. He bowed, stood to one side, and said to Nāgita,

“kahaṃ nu kho, bhante nāgita, etarahi so bhagavā viharati arahaṃ sammāsambuddho,

“Master Nāgita, where is the Blessed One at present, the perfected one, the fully awakened Buddha?

dassanakāmā hi mayaṃ taṃ bhagavantaṃ arahantaṃ sammāsambuddhan”ti.

For we want to see him.”

“Akālo kho, mahāli, bhagavantaṃ dassanāya, paṭisallīno bhagavā”ti.

“It’s the wrong time to see the Buddha; he is on retreat.”

Oṭṭhaddhopi licchavī tattheva ekamantaṃ nisīdi:

So Oṭṭhaddha also sat down to one side, thinking,

“disvāva ahaṃ taṃ bhagavantaṃ gamissāmi arahantaṃ sammāsambuddhan”ti.

“I’ll go only after I’ve seen the Blessed One, the perfected one, the fully awakened Buddha.”

Atha kho sīho samaṇuddeso yenāyasmā nāgito tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ nāgitaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhito kho sīho samaṇuddeso āyasmantaṃ nāgitaṃ etadavoca:

Then the novice Sīha approached Nāgita. He bowed, stood to one side, and said to Nāgita,

“ete, bhante kassapa, sambahulā kosalakā ca brāhmaṇadūtā māgadhakā ca brāhmaṇadūtā idhūpasaṅkantā bhagavantaṃ dassanāya; oṭṭhaddhopi licchavī mahatiyā licchavīparisāya saddhiṃ idhūpasaṅkanto bhagavantaṃ dassanāya, sādhu, bhante kassapa, labhataṃ esā janatā bhagavantaṃ dassanāyā”ti.

“Sir, Kassapa, these several brahmin emissaries from Kosala and Magadha, and also Oṭṭhaddha the Licchavi together with a large assembly of Licchavis, have come here to see the Buddha. It’d be good if these people got to see the Buddha.”

“Tena hi, sīha, tvaññeva bhagavato ārocehī”ti.

“Well then, Sīha, tell the Buddha yourself.”

“Evaṃ, bhante”ti kho sīho samaṇuddeso āyasmato nāgitassa paṭissutvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhito kho sīho samaṇuddeso bhagavantaṃ etadavoca:

“Yes, sir,” replied Sīha. He went to the Buddha, bowed, stood to one side, and told him of the people waiting to see him, adding:

“ete, bhante, sambahulā kosalakā ca brāhmaṇadūtā māgadhakā ca brāhmaṇadūtā idhūpasaṅkantā bhagavantaṃ dassanāya, oṭṭhaddhopi licchavī mahatiyā licchavīparisāya saddhiṃ idhūpasaṅkanto bhagavantaṃ dassanāya.

Sādhu, bhante, labhataṃ esā janatā bhagavantaṃ dassanāyā”ti.

“Sir, it’d be good if these people got to see the Buddha.”

“Tena hi, sīha, vihārapacchāyāyaṃ āsanaṃ paññapehī”ti.

“Well then, Sīha, spread out a seat in the shade of the dwelling.”

“Evaṃ, bhante”ti kho sīho samaṇuddeso bhagavato paṭissutvā vihārapacchāyāyaṃ āsanaṃ paññapesi.

“Yes, sir,” replied Sīha, and he did so.

Atha kho bhagavā vihārā nikkhamma vihārapacchāyāyaṃ paññatte āsane nisīdi.

Then the Buddha came out of his dwelling and sat in the shade of the dwelling on the seat spread out.

Atha kho te kosalakā ca brāhmaṇadūtā māgadhakā ca brāhmaṇadūtā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodiṃsu.

Then the brahmin emissaries went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdiṃsu.

When the greetings and polite conversation were over, they sat down to one side.

Oṭṭhaddhopi licchavī mahatiyā licchavīparisāya saddhiṃ yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho oṭṭhaddho licchavī bhagavantaṃ etadavoca: “purimāni, bhante, divasāni purimatarāni sunakkhatto licchaviputto yenāhaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā maṃ etadavoca:

Oṭṭhaddha the Licchavi together with a large assembly of Licchavis also went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side. Oṭṭhaddha said to the Buddha, “Sir, a few days ago Sunakkhatta the Licchavi came to me and said:

‘yadagge ahaṃ, mahāli, bhagavantaṃ upanissāya viharāmi, na ciraṃ tīṇi vassāni, dibbāni hi kho rūpāni passāmi piyarūpāni kāmūpasaṃhitāni rajanīyāni, no ca kho dibbāni saddāni suṇāmi piyarūpāni kāmūpasaṃhitāni rajanīyānī’ti.

‘Mahāli, soon I will have been living in dependence on the Buddha for three years. I see heavenly sights that are pleasant, sensual, and arousing, but I don’t hear heavenly sounds that are pleasant, sensual, and arousing.’

Santāneva nu kho, bhante, sunakkhatto licchaviputto dibbāni saddāni nāssosi piyarūpāni kāmūpasaṃhitāni rajanīyāni, udāhu asantānī”ti?

The heavenly sounds that Sunakkhatta cannot hear: do such sounds really exist or not?”

2.1. Ekaṃsabhāvitasamādhi

2.1. One-Sided Immersion

“Santāneva kho, mahāli, sunakkhatto licchaviputto dibbāni saddāni nāssosi piyarūpāni kāmūpasaṃhitāni rajanīyāni, no asantānī”ti.

“Such sounds really do exist, but Sunakkhatta cannot hear them.”

“Ko nu kho, bhante, hetu, ko paccayo, yena santāneva sunakkhatto licchaviputto dibbāni saddāni nāssosi piyarūpāni kāmūpasaṃhitāni rajanīyāni, no asantānī”ti?

“What is the cause, sir, what is the reason why Sunakkhatta cannot hear them, even though they really do exist?”

“Idha, mahāli, bhikkhuno puratthimāya disāya ekaṃsabhāvito samādhi hoti dibbānaṃ rūpānaṃ dassanāya piyarūpānaṃ kāmūpasaṃhitānaṃ rajanīyānaṃ, no ca kho dibbānaṃ saddānaṃ savanāya piyarūpānaṃ kāmūpasaṃhitānaṃ rajanīyānaṃ.

“Mahāli, take a mendicant who has developed one-sided immersion to the eastern quarter so as to see heavenly sights but not to hear heavenly sounds.

So puratthimāya disāya ekaṃsabhāvite samādhimhi dibbānaṃ rūpānaṃ dassanāya piyarūpānaṃ kāmūpasaṃhitānaṃ rajanīyānaṃ, no ca kho dibbānaṃ saddānaṃ savanāya piyarūpānaṃ kāmūpasaṃhitānaṃ rajanīyānaṃ.

When they have developed immersion for that purpose,

Puratthimāya disāya dibbāni rūpāni passati piyarūpāni kāmūpasaṃhitāni rajanīyāni, no ca kho dibbāni saddāni suṇāti piyarūpāni kāmūpasaṃhitāni rajanīyāni.

they see heavenly sights but don’t hear heavenly sounds.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Evañhetaṃ, mahāli, hoti bhikkhuno puratthimāya disāya ekaṃsabhāvite samādhimhi dibbānaṃ rūpānaṃ dassanāya piyarūpānaṃ kāmūpasaṃhitānaṃ rajanīyānaṃ, no ca kho dibbānaṃ saddānaṃ savanāya piyarūpānaṃ kāmūpasaṃhitānaṃ rajanīyānaṃ.

Because that is how it is for a mendicant who develops immersion in that way.

Puna caparaṃ, mahāli, bhikkhuno dakkhiṇāya disāya … pe …

Furthermore, take a mendicant who has developed one-sided immersion to the southern quarter …

pacchimāya disāya …

western quarter …

uttarāya disāya …

northern quarter …

uddhamadho tiriyaṃ ekaṃsabhāvito samādhi hoti dibbānaṃ rūpānaṃ dassanāya piyarūpānaṃ kāmūpasaṃhitānaṃ rajanīyānaṃ, no ca kho dibbānaṃ saddānaṃ savanāya piyarūpānaṃ kāmūpasaṃhitānaṃ rajanīyānaṃ.

above, below, across …

So uddhamadho tiriyaṃ ekaṃsabhāvite samādhimhi dibbānaṃ rūpānaṃ dassanāya piyarūpānaṃ kāmūpasaṃhitānaṃ rajanīyānaṃ, no ca kho dibbānaṃ saddānaṃ savanāya piyarūpānaṃ kāmūpasaṃhitānaṃ rajanīyānaṃ.

Uddhamadho tiriyaṃ dibbāni rūpāni passati piyarūpāni kāmūpasaṃhitāni rajanīyāni, no ca kho dibbāni saddāni suṇāti piyarūpāni kāmūpasaṃhitāni rajanīyāni.

Taṃ kissa hetu?

Evañhetaṃ, mahāli, hoti bhikkhuno uddhamadho tiriyaṃ ekaṃsabhāvite samādhimhi dibbānaṃ rūpānaṃ dassanāya piyarūpānaṃ kāmūpasaṃhitānaṃ rajanīyānaṃ, no ca kho dibbānaṃ saddānaṃ savanāya piyarūpānaṃ kāmūpasaṃhitānaṃ rajanīyānaṃ.

That is how it is for a mendicant who develops immersion in that way.

Idha, mahāli, bhikkhuno puratthimāya disāya ekaṃsabhāvito samādhi hoti dibbānaṃ saddānaṃ savanāya piyarūpānaṃ kāmūpasaṃhitānaṃ rajanīyānaṃ, no ca kho dibbānaṃ rūpānaṃ dassanāya piyarūpānaṃ kāmūpasaṃhitānaṃ rajanīyānaṃ.

Take a mendicant who has developed one-sided immersion to the eastern quarter so as to hear heavenly sounds but not to see heavenly sights.

So puratthimāya disāya ekaṃsabhāvite samādhimhi dibbānaṃ saddānaṃ savanāya piyarūpānaṃ kāmūpasaṃhitānaṃ rajanīyānaṃ, no ca kho dibbānaṃ rūpānaṃ dassanāya piyarūpānaṃ kāmūpasaṃhitānaṃ rajanīyānaṃ.

When they have developed immersion for that purpose,

Puratthimāya disāya dibbāni saddāni suṇāti piyarūpāni kāmūpasaṃhitāni rajanīyāni, no ca kho dibbāni rūpāni passati piyarūpāni kāmūpasaṃhitāni rajanīyāni.

they hear heavenly sounds but don’t see heavenly sights.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Evañhetaṃ, mahāli, hoti bhikkhuno puratthimāya disāya ekaṃsabhāvite samādhimhi dibbānaṃ saddānaṃ savanāya piyarūpānaṃ kāmūpasaṃhitānaṃ rajanīyānaṃ, no ca kho dibbānaṃ rūpānaṃ dassanāya piyarūpānaṃ kāmūpasaṃhitānaṃ rajanīyānaṃ.

Because that is how it is for a mendicant who develops immersion in that way.

Puna caparaṃ, mahāli, bhikkhuno dakkhiṇāya disāya … pe …

Furthermore, take a mendicant who has developed one-sided immersion to the southern quarter …

pacchimāya disāya …

western quarter …

uttarāya disāya …

northern quarter …

uddhamadho tiriyaṃ ekaṃsabhāvito samādhi hoti dibbānaṃ saddānaṃ savanāya piyarūpānaṃ kāmūpasaṃhitānaṃ rajanīyānaṃ, no ca kho dibbānaṃ rūpānaṃ dassanāya piyarūpānaṃ kāmūpasaṃhitānaṃ rajanīyānaṃ.

above, below, across …

So uddhamadho tiriyaṃ ekaṃsabhāvite samādhimhi dibbānaṃ saddānaṃ savanāya piyarūpānaṃ kāmūpasaṃhitānaṃ rajanīyānaṃ, no ca kho dibbānaṃ rūpānaṃ dassanāya piyarūpānaṃ kāmūpasaṃhitānaṃ rajanīyānaṃ.

Uddhamadho tiriyaṃ dibbāni saddāni suṇāti piyarūpāni kāmūpasaṃhitāni rajanīyāni, no ca kho dibbāni rūpāni passati piyarūpāni kāmūpasaṃhitāni rajanīyāni.

Taṃ kissa hetu?

Evañhetaṃ, mahāli, hoti bhikkhuno uddhamadho tiriyaṃ ekaṃsabhāvite samādhimhi dibbānaṃ saddānaṃ savanāya piyarūpānaṃ kāmūpasaṃhitānaṃ rajanīyānaṃ, no ca kho dibbānaṃ rūpānaṃ dassanāya piyarūpānaṃ kāmūpasaṃhitānaṃ rajanīyānaṃ.

That is how it is for a mendicant who develops immersion in that way.

Idha, mahāli, bhikkhuno puratthimāya disāya ubhayaṃsabhāvito samādhi hoti dibbānañca rūpānaṃ dassanāya piyarūpānaṃ kāmūpasaṃhitānaṃ rajanīyānaṃ dibbānañca saddānaṃ savanāya piyarūpānaṃ kāmūpasaṃhitānaṃ rajanīyānaṃ.

Take a mendicant who has developed two-sided immersion to the eastern quarter so as to both hear heavenly sounds and see heavenly sights.

So puratthimāya disāya ubhayaṃsabhāvite samādhimhi dibbānañca rūpānaṃ dassanāya piyarūpānaṃ kāmūpasaṃhitānaṃ rajanīyānaṃ, dibbānañca saddānaṃ savanāya piyarūpānaṃ kāmūpasaṃhitānaṃ rajanīyānaṃ.

When they have developed immersion for that purpose,

Puratthimāya disāya dibbāni ca rūpāni passati piyarūpāni kāmūpasaṃhitāni rajanīyāni, dibbāni ca saddāni suṇāti piyarūpāni kāmūpasaṃhitāni rajanīyāni.

they both see heavenly sights and hear heavenly sounds.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Evañhetaṃ, mahāli, hoti bhikkhuno puratthimāya disāya ubhayaṃsabhāvite samādhimhi dibbānañca rūpānaṃ dassanāya piyarūpānaṃ kāmūpasaṃhitānaṃ rajanīyānaṃ dibbānañca saddānaṃ savanāya piyarūpānaṃ kāmūpasaṃhitānaṃ rajanīyānaṃ.

Because that is how it is for a mendicant who develops immersion in that way.

Puna caparaṃ, mahāli, bhikkhuno dakkhiṇāya disāya … pe …

Furthermore, take a mendicant who has developed two-sided immersion to the southern quarter …

pacchimāya disāya …

western quarter …

uttarāya disāya …

northern quarter …

uddhamadho tiriyaṃ ubhayaṃsabhāvito samādhi hoti dibbānañca rūpānaṃ dassanāya piyarūpānaṃ kāmūpasaṃhitānaṃ rajanīyānaṃ, dibbānañca saddānaṃ savanāya piyarūpānaṃ kāmūpasaṃhitānaṃ rajanīyānaṃ.

above, below, across …

So uddhamadho tiriyaṃ ubhayaṃsabhāvite samādhimhi dibbānañca rūpānaṃ dassanāya piyarūpānaṃ kāmūpasaṃhitānaṃ rajanīyānaṃ dibbānañca saddānaṃ savanāya piyarūpānaṃ kāmūpasaṃhitānaṃ rajanīyānaṃ.

Uddhamadho tiriyaṃ dibbāni ca rūpāni passati piyarūpāni kāmūpasaṃhitāni rajanīyāni, dibbāni ca saddāni suṇāti piyarūpāni kāmūpasaṃhitāni rajanīyāni.

Taṃ kissa hetu?

Evañhetaṃ, mahāli, hoti bhikkhuno uddhamadho tiriyaṃ ubhayaṃsabhāvite samādhimhi dibbānañca rūpānaṃ dassanāya piyarūpānaṃ kāmūpasaṃhitānaṃ rajanīyānaṃ, dibbānañca saddānaṃ savanāya piyarūpānaṃ kāmūpasaṃhitānaṃ rajanīyānaṃ.

That is how it is for a mendicant who develops immersion in that way.

Ayaṃ kho, mahāli, hetu ayaṃ paccayo, yena santāneva sunakkhatto licchaviputto dibbāni saddāni nāssosi piyarūpāni kāmūpasaṃhitāni rajanīyāni, no asantānī”ti.

This is the cause, Mahāli, this is the reason why Sunakkhatta cannot hear heavenly sounds that are pleasant, sensual, and arousing, even though they really do exist.”

“Etāsaṃ nūna, bhante, samādhibhāvanānaṃ sacchikiriyāhetu bhikkhū bhagavati brahmacariyaṃ carantī”ti.

“Surely the mendicants must live the spiritual life under the Buddha for the sake of realizing such a development of immersion?”

“Na kho, mahāli, etāsaṃ samādhibhāvanānaṃ sacchikiriyāhetu bhikkhū mayi brahmacariyaṃ caranti.

“No, Mahāli, the mendicants don’t live the spiritual life under me for the sake of realizing such a development of immersion.

Atthi kho, mahāli, aññeva dhammā uttaritarā ca paṇītatarā ca, yesaṃ sacchikiriyāhetu bhikkhū mayi brahmacariyaṃ carantī”ti.

There are other things that are finer, for the sake of which the mendicants live the spiritual life under me.”

2.2. Catuariyaphala

2.2. The Four Noble Fruits

“Katame pana te, bhante, dhammā uttaritarā ca paṇītatarā ca, yesaṃ sacchikiriyāhetu bhikkhū bhagavati brahmacariyaṃ carantī”ti?

“But sir, what are those finer things?”

“Idha, mahāli, bhikkhu tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā sotāpanno hoti avinipātadhammo niyato sambodhiparāyaṇo.

“Firstly, Mahāli, with the ending of three fetters a mendicant is a stream-enterer, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening.

Ayampi kho, mahāli, dhammo uttaritaro ca paṇītataro ca, yassa sacchikiriyāhetu bhikkhū mayi brahmacariyaṃ caranti.

This is one of the finer things for the sake of which the mendicants live the spiritual life under me.

Puna caparaṃ, mahāli, bhikkhu tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā rāgadosamohānaṃ tanuttā sakadāgāmī hoti, sakideva imaṃ lokaṃ āgantvā dukkhassantaṃ karoti.

Furthermore, a mendicant—with the ending of three fetters, and the weakening of greed, hate, and delusion—is a once-returner. They come back to this world once only, then make an end of suffering.

Ayampi kho, mahāli, dhammo uttaritaro ca paṇītataro ca, yassa sacchikiriyāhetu bhikkhū mayi brahmacariyaṃ caranti.

This too is one of the finer things.

Puna caparaṃ, mahāli, bhikkhu pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā opapātiko hoti, tattha parinibbāyī, anāvattidhammo tasmā lokā.

Furthermore, with the ending of the five lower fetters, a mendicant is reborn spontaneously and will become extinguished there, not liable to return from that world.

Ayampi kho, mahāli, dhammo uttaritaro ca paṇītataro ca, yassa sacchikiriyāhetu bhikkhū mayi brahmacariyaṃ caranti.

This too is one of the finer things.

Puna caparaṃ, mahāli, bhikkhu āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.

Furthermore, a mendicant has realized the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life, and lives having realized it with their own insight due to the ending of defilements.

Ayampi kho, mahāli, dhammo uttaritaro ca paṇītataro ca, yassa sacchikiriyāhetu bhikkhū mayi brahmacariyaṃ caranti.

This too is one of the finer things.

Ime kho te, mahāli, dhammā uttaritarā ca paṇītatarā ca, yesaṃ sacchikiriyāhetu bhikkhū mayi brahmacariyaṃ carantī”ti.

These are the finer things, for the sake of which the mendicants live the spiritual life under me.”

2.3. Ariyaaṭṭhaṅgikamagga

2.3. The Noble Eightfold Path

“Atthi pana, bhante, maggo atthi paṭipadā etesaṃ dhammānaṃ sacchikiriyāyā”ti?

“But, sir, is there a path and a practice for realizing these things?”

“Atthi kho, mahāli, maggo atthi paṭipadā etesaṃ dhammānaṃ sacchikiriyāyā”ti.

“There is, Mahāli.”

“Katamo pana, bhante, maggo katamā paṭipadā etesaṃ dhammānaṃ sacchikiriyāyā”ti?

“Well, what is it?”

“Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo.

“It is simply this noble eightfold path, that is:

Seyyathidaṃ—sammādiṭṭhi sammāsaṅkappo sammāvācā sammākammanto sammāājīvo sammāvāyāmo sammāsati sammāsamādhi.

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Ayaṃ kho, mahāli, maggo ayaṃ paṭipadā etesaṃ dhammānaṃ sacchikiriyāya.

This is the path and the practice for realizing these things.

2.4. Dvepabbajitavatthu

2.4. On the Two Renunciates

Ekamidāhaṃ, mahāli, samayaṃ kosambiyaṃ viharāmi ghositārāme.

This one time, Mahāli, I was staying near Kosambi, in Ghosita’s Monastery.

Atha kho dve pabbajitā—

Then two renunciates—

muṇḍiyo ca paribbājako jāliyo ca dārupattikantevāsī yenāhaṃ tenupasaṅkamiṃsu. upasaṅkamitvā mayā saddhiṃ sammodiṃsu.

the wanderer Muṇḍiya and Jāliya the pupil of Dārupattika—came and exchanged greetings with me.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ aṭṭhaṃsu. Ekamantaṃ ṭhitā kho te dve pabbajitā maṃ etadavocuṃ:

When the greetings and polite conversation were over, they stood to one side and said to me:

‘kiṃ nu kho, āvuso gotama, taṃ jīvaṃ taṃ sarīraṃ, udāhu aññaṃ jīvaṃ aññaṃ sarīran’ti?

‘Reverend Gotama, are the soul and the body the same thing, or they are different things?’

‘Tena hāvuso, suṇātha sādhukaṃ manasi karotha bhāsissāmī’ti.

‘Well then, reverends, listen and pay close attention, I will speak.’

‘Evamāvuso’ti kho te dve pabbajitā mama paccassosuṃ.

‘Yes, reverend,’ they replied.

Ahaṃ etadavocaṃ:

I said this:

‘idhāvuso tathāgato loke uppajjati arahaṃ sammāsambuddho … pe …

‘Take the case when a Realized One arises in the world, perfected, a fully awakened Buddha …

Evaṃ kho, āvuso, bhikkhu sīlasampanno hoti.

That’s how a mendicant is accomplished in ethics. …

… pe …

Paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

They enter and remain in the first absorption.

Yo kho, āvuso, bhikkhu evaṃ jānāti evaṃ passati, kallaṃ nu kho tassetaṃ vacanāya:

When a mendicant knows and sees like this, would it be appropriate to say of them:

‘taṃ jīvaṃ taṃ sarīran’ti vā ‘aññaṃ jīvaṃ aññaṃ sarīran’ti vāti?

“The soul and the body are the same thing” or “The soul and the body are different things”?’

Yo so, āvuso, bhikkhu evaṃ jānāti evaṃ passati, kallaṃ tassetaṃ vacanāya:

‘It would, reverend.’

‘taṃ jīvaṃ taṃ sarīran’ti vā, ‘aññaṃ jīvaṃ aññaṃ sarīran’ti vāti.

Ahaṃ kho panetaṃ, āvuso, evaṃ jānāmi evaṃ passāmi.

‘But reverends, I know and see like this.

Atha ca panāhaṃ na vadāmi:

Nevertheless, I do not say:

‘taṃ jīvaṃ taṃ sarīran’ti vā ‘aññaṃ jīvaṃ aññaṃ sarīran’ti vā … pe …

“The soul and the body are the same thing” or “The soul and the body are different things”. …

dutiyaṃ jhānaṃ …

They enter and remain in the second absorption …

tatiyaṃ jhānaṃ …

third absorption …

catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

fourth absorption.

Yo kho, āvuso, bhikkhu evaṃ jānāti evaṃ passati, kallaṃ nu kho tassetaṃ vacanāya:

When a mendicant knows and sees like this, would it be appropriate to say of them:

‘taṃ jīvaṃ taṃ sarīran’ti vā ‘aññaṃ jīvaṃ aññaṃ sarīran’ti vāti?

“The soul and the body are the same thing” or “The soul and the body are different things”?’

Yo so, āvuso, bhikkhu evaṃ jānāti evaṃ passati, kallaṃ tassetaṃ vacanāya:

‘It would, reverend.’

‘taṃ jīvaṃ taṃ sarīran’ti vā ‘aññaṃ jīvaṃ aññaṃ sarīran’ti vāti.

Ahaṃ kho panetaṃ, āvuso, evaṃ jānāmi evaṃ passāmi.

‘But reverends, I know and see like this.

Atha ca panāhaṃ na vadāmi:

Nevertheless, I do not say:

‘taṃ jīvaṃ taṃ sarīran’ti vā ‘aññaṃ jīvaṃ aññaṃ sarīran’ti vā … pe …

“The soul and the body are the same thing” or “The soul and the body are different things”. …

ñāṇadassanāya cittaṃ abhinīharati abhininnāmeti …

They extend and project the mind toward knowledge and vision …

yo kho, āvuso, bhikkhu evaṃ jānāti evaṃ passati, kallaṃ nu kho tassetaṃ vacanāya:

When a mendicant knows and sees like this, would it be appropriate to say of them:

‘taṃ jīvaṃ taṃ sarīran’ti vā ‘aññaṃ jīvaṃ aññaṃ sarīran’ti vāti?

“The soul and the body are the same thing” or “The soul and the body are different things”?’

… pe …

Yo so, āvuso, bhikkhu evaṃ jānāti evaṃ passati, kallaṃ tassetaṃ vacanāya:

‘It would, reverend.’

‘taṃ jīvaṃ taṃ sarīran’ti vā ‘aññaṃ jīvaṃ aññaṃ sarīran’ti vāti.

Ahaṃ kho panetaṃ, āvuso, evaṃ jānāmi evaṃ passāmi.

‘But reverends, I know and see like this.

Atha ca panāhaṃ na vadāmi:

Nevertheless, I do not say:

‘taṃ jīvaṃ taṃ sarīran’ti vā ‘aññaṃ jīvaṃ aññaṃ sarīran’ti vā. … pe …

“The soul and the body are the same thing” or “The soul and the body are different things”. …

Nāparaṃ itthattāyāti pajānāti.

They understand: “… there is no return to any state of existence.”

Yo kho, āvuso, bhikkhu evaṃ jānāti evaṃ passati, kallaṃ nu kho tassetaṃ vacanāya:

When a mendicant knows and sees like this, would it be appropriate to say of them:

‘taṃ jīvaṃ taṃ sarīran’ti vā ‘aññaṃ jīvaṃ aññaṃ sarīran’ti vāti?

“The soul and the body are the same thing” or “The soul and the body are different things”?’

Yo so, āvuso, bhikkhu evaṃ jānāti evaṃ passati na kallaṃ tassetaṃ vacanāya:

‘It would not, reverend.’

‘taṃ jīvaṃ taṃ sarīran’ti vā ‘aññaṃ jīvaṃ aññaṃ sarīran’ti vāti.

Ahaṃ kho panetaṃ, āvuso, evaṃ jānāmi evaṃ passāmi.

‘But reverends, I know and see like this.

Atha ca panāhaṃ na vadāmi:

Nevertheless, I do not say:

‘taṃ jīvaṃ taṃ sarīran’ti vā ‘aññaṃ jīvaṃ aññaṃ sarīran’ti vā”ti.

“The soul and the body are the same thing” or “The soul and the body are different things”.’”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamano oṭṭhaddho licchavī bhagavato bhāsitaṃ abhinandīti.

Satisfied, Oṭṭhaddha the Licchavi was happy with what the Buddha said.

Mahālisuttaṃ niṭṭhitaṃ chaṭṭhaṃ.

08. Mahāsīhanādasutta - The Longer Discourse on the Lion’s Roar

Dīgha Nikāya 8 - Long Discourses 8

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā uruññāyaṃ viharati kaṇṇakatthale migadāye.

At one time the Buddha was staying near Ujuñña, in the deer park at Kaṇṇakatthala.

Atha kho acelo kassapo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then the naked ascetic Kassapa went up to the Buddha and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhito kho acelo kassapo bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he stood to one side, and said to the Buddha:

“sutaṃ metaṃ, bho gotama:

“Master Gotama, I have heard the following:

‘samaṇo gotamo sabbaṃ tapaṃ garahati, sabbaṃ tapassiṃ lūkhājīviṃ ekaṃsena upakkosati upavadatī’ti.

‘The ascetic Gotama criticizes all forms of mortification. He categorically condemns and denounces those self-mortifiers who live rough.’

Ye te, bho gotama, evamāhaṃsu: ‘samaṇo gotamo sabbaṃ tapaṃ garahati, sabbaṃ tapassiṃ lūkhājīviṃ ekaṃsena upakkosati upavadatī’ti, kacci te bhoto gotamassa vuttavādino, na ca bhavantaṃ gotamaṃ abhūtena abbhācikkhanti, dhammassa cānudhammaṃ byākaronti, na ca koci sahadhammiko vādānuvādo gārayhaṃ ṭhānaṃ āgacchati?

Do those who say this repeat what the Buddha has said, and not misrepresent him with an untruth? Is their explanation in line with the teaching? Are there any legitimate grounds for rebuke and criticism?

Anabbhakkhātukāmā hi mayaṃ bhavantaṃ gotaman”ti.

For we don’t want to misrepresent Master Gotama.”

“Ye te, kassapa, evamāhaṃsu: ‘samaṇo gotamo sabbaṃ tapaṃ garahati, sabbaṃ tapassiṃ lūkhājīviṃ ekaṃsena upakkosati upavadatī’ti, na me te vuttavādino, abbhācikkhanti ca pana maṃ te asatā abhūtena.

“Kassapa, those who say this do not repeat what I have said. They misrepresent me with what is false, baseless, and untrue.

Idhāhaṃ, kassapa, ekaccaṃ tapassiṃ lūkhājīviṃ passāmi dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapannaṃ.

With clairvoyance that is purified and superhuman, I see some self-mortifier who lives rough reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Idha panāhaṃ, kassapa, ekaccaṃ tapassiṃ lūkhājīviṃ passāmi dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapannaṃ.

But I see another self-mortifier who lives rough reborn in a good place, a heavenly realm.

Idhāhaṃ, kassapa, ekaccaṃ tapassiṃ appadukkhavihāriṃ passāmi dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapannaṃ.

I see some self-mortifier who takes it easy reborn in a place of loss.

Idha panāhaṃ, kassapa, ekaccaṃ tapassiṃ appadukkhavihāriṃ passāmi dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapannaṃ.

But I see another self-mortifier who takes it easy reborn in a good place, a heavenly realm.

Yohaṃ, kassapa, imesaṃ tapassīnaṃ evaṃ āgatiñca gatiñca cutiñca upapattiñca yathābhūtaṃ pajānāmi, sohaṃ kiṃ sabbaṃ tapaṃ garahissāmi, sabbaṃ vā tapassiṃ lūkhājīviṃ ekaṃsena upakkosissāmi upavadissāmi?

Since I truly understand the coming and going, passing away and rebirth of these self-mortifiers in this way, how could I criticize all forms of mortification, or categorically condemn and denounce those self-mortifiers who live rough?

Santi, kassapa, eke samaṇabrāhmaṇā paṇḍitā nipuṇā kataparappavādā vālavedhirūpā. Te bhindantā maññe caranti paññāgatena diṭṭhigatāni.

There are some clever ascetics and brahmins who are subtle, accomplished in the doctrines of others, hair-splitters. You’d think they live to demolish convictions with their intellect.

Tehipi me saddhiṃ ekaccesu ṭhānesu sameti, ekaccesu ṭhānesu na sameti.

They agree with me in some matters and disagree in others.

Yaṃ te ekaccaṃ vadanti ‘sādhū’ti, mayampi taṃ ekaccaṃ vadema ‘sādhū’ti.

Some of the things that they applaud, I also applaud.

Yaṃ te ekaccaṃ vadanti ‘na sādhū’ti, mayampi taṃ ekaccaṃ vadema ‘na sādhū’ti.

Some of the things that they don’t applaud, I also don’t applaud.

Yaṃ te ekaccaṃ vadanti ‘sādhū’ti, mayaṃ taṃ ekaccaṃ vadema ‘na sādhū’ti.

But some of the things that they applaud, I don’t applaud.

Yaṃ te ekaccaṃ vadanti ‘na sādhū’ti, mayaṃ taṃ ekaccaṃ vadema ‘sādhū’ti.

And some of the things that they don’t applaud, I do applaud.

Yaṃ mayaṃ ekaccaṃ vadema ‘sādhū’ti, parepi taṃ ekaccaṃ vadanti ‘sādhū’ti.

Some of the things that I applaud, others also applaud.

Yaṃ mayaṃ ekaccaṃ vadema ‘na sādhū’ti, parepi taṃ ekaccaṃ vadanti ‘na sādhū’ti.

Some of the things that I don’t applaud, they also don’t applaud.

Yaṃ mayaṃ ekaccaṃ vadema ‘na sādhū’ti, pare taṃ ekaccaṃ vadanti ‘sādhū’ti.

But some of the things that I don’t applaud, others do applaud.

Yaṃ mayaṃ ekaccaṃ vadema ‘sādhū’ti, pare taṃ ekaccaṃ vadanti ‘na sādhū’ti.

And some of the things that I do applaud, others don’t applaud.

1. Samanuyuñjāpanakathā

1. Examination

Tyāhaṃ upasaṅkamitvā evaṃ vadāmi:

I go up to them and say:

‘yesu no, āvuso, ṭhānesu na sameti, tiṭṭhantu tāni ṭhānāni.

‘Let us leave aside those matters on which we disagree.

Yesu ṭhānesu sameti, tattha viññū samanuyuñjantaṃ samanugāhantaṃ samanubhāsantaṃ satthārā vā satthāraṃ saṅghena vā saṅghaṃ:

But there are some matters on which we agree. Regarding these, sensible people, pursuing, pressing, and grilling, would compare teacher with teacher or community with community:

“ye imesaṃ bhavataṃ dhammā akusalā akusalasaṅkhātā, sāvajjā sāvajjasaṅkhātā, asevitabbā asevitabbasaṅkhātā, na alamariyā na alamariyasaṅkhātā, kaṇhā kaṇhasaṅkhātā.

“There are things that are unskillful, blameworthy, not to be cultivated, unworthy of the noble ones, and dark—and are reckoned as such.

Ko ime dhamme anavasesaṃ pahāya vattati, samaṇo vā gotamo, pare vā pana bhonto gaṇācariyā”ti?

Who behaves like they’ve totally given these things up: the ascetic Gotama, or the teachers of other communities?”’

Ṭhānaṃ kho panetaṃ, kassapa, vijjati, yaṃ viññū samanuyuñjantā samanugāhantā samanubhāsantā evaṃ vadeyyuṃ:

It’s possible that they might say:

‘ye imesaṃ bhavataṃ dhammā akusalā akusalasaṅkhātā, sāvajjā sāvajjasaṅkhātā, asevitabbā asevitabbasaṅkhātā, na alamariyā na alamariyasaṅkhātā, kaṇhā kaṇhasaṅkhātā.

Samaṇo gotamo ime dhamme anavasesaṃ pahāya vattati, yaṃ vā pana bhonto pare gaṇācariyā’ti.

‘The ascetic Gotama behaves like he’s totally given those unskillful things up, compared with the teachers of other communities.’

Itiha, kassapa, viññū samanuyuñjantā samanugāhantā samanubhāsantā amheva tattha yebhuyyena pasaṃseyyuṃ.

And that’s how, when sensible people pursue the matter, they will mostly praise us.

Aparampi no, kassapa, viññū samanuyuñjantaṃ samanugāhantaṃ samanubhāsantaṃ satthārā vā satthāraṃ saṅghena vā saṅghaṃ:

In addition, sensible people, engaging, pressing, and grilling, would compare teacher with teacher or community with community:

‘ye imesaṃ bhavataṃ dhammā kusalā kusalasaṅkhātā, anavajjā anavajjasaṅkhātā, sevitabbā sevitabbasaṅkhātā, alamariyā alamariyasaṅkhātā, sukkā sukkasaṅkhātā.

‘There are things that are skillful, blameless, worth cultivating, worthy of the noble ones, and bright—and are reckoned as such.

Ko ime dhamme anavasesaṃ samādāya vattati, samaṇo vā gotamo, pare vā pana bhonto gaṇācariyā’ti?

Who proceeds having totally undertaken these things: the ascetic Gotama, or the teachers of other communities?’

Ṭhānaṃ kho panetaṃ, kassapa, vijjati, yaṃ viññū samanuyuñjantā samanugāhantā samanubhāsantā evaṃ vadeyyuṃ:

It’s possible that they might say:

‘ye imesaṃ bhavataṃ dhammā kusalā kusalasaṅkhātā, anavajjā anavajjasaṅkhātā, sevitabbā sevitabbasaṅkhātā, alamariyā alamariyasaṅkhātā, sukkā sukkasaṅkhātā.

Samaṇo gotamo ime dhamme anavasesaṃ samādāya vattati, yaṃ vā pana bhonto pare gaṇācariyā’ti.

‘The ascetic Gotama proceeds having totally undertaken these things, compared with the teachers of other communities.’

Itiha, kassapa, viññū samanuyuñjantā samanugāhantā samanubhāsantā amheva tattha yebhuyyena pasaṃseyyuṃ.

And that’s how, when sensible people pursue the matter, they will mostly praise us.

Aparampi no, kassapa, viññū samanuyuñjantaṃ samanugāhantaṃ samanubhāsantaṃ satthārā vā satthāraṃ saṅghena vā saṅghaṃ:

In addition, sensible people, pursuing, pressing, and grilling, would compare teacher with teacher or community with community:

‘ye imesaṃ bhavataṃ dhammā akusalā akusalasaṅkhātā, sāvajjā sāvajjasaṅkhātā, asevitabbā asevitabbasaṅkhātā, na alamariyā na alamariyasaṅkhātā, kaṇhā kaṇhasaṅkhātā.

‘There are things that are unskillful, blameworthy, not to be cultivated, unworthy of the noble ones, and dark—and are reckoned as such.

Ko ime dhamme anavasesaṃ pahāya vattati, gotamasāvakasaṅgho vā, pare vā pana bhonto gaṇācariyasāvakasaṅghā’ti?

Who behaves like they’ve totally given these things up: the ascetic Gotama’s disciples, or the disciples of other teachers?’

Ṭhānaṃ kho panetaṃ, kassapa, vijjati, yaṃ viññū samanuyuñjantā samanugāhantā samanubhāsantā evaṃ vadeyyuṃ:

It’s possible that they might say:

‘ye imesaṃ bhavataṃ dhammā akusalā akusalasaṅkhātā, sāvajjā sāvajjasaṅkhātā, asevitabbā asevitabbasaṅkhātā, na alamariyā na alamariyasaṅkhātā, kaṇhā kaṇhasaṅkhātā.

Gotamasāvakasaṅgho ime dhamme anavasesaṃ pahāya vattati, yaṃ vā pana bhonto pare gaṇācariyasāvakasaṅghā’ti.

‘The ascetic Gotama’s disciples behave like they’ve totally given those unskillful things up, compared with the disciples of other teachers.’

Itiha, kassapa, viññū samanuyuñjantā samanugāhantā samanubhāsantā amheva tattha yebhuyyena pasaṃseyyuṃ.

And that’s how, when sensible people pursue the matter, they will mostly praise us.

Aparampi no, kassapa, viññū samanuyuñjantaṃ samanugāhantaṃ samanubhāsantaṃ satthārā vā satthāraṃ saṅghena vā saṅghaṃ.

In addition, sensible people, pursuing, pressing, and grilling, would compare teacher with teacher or community with community:

‘Ye imesaṃ bhavataṃ dhammā kusalā kusalasaṅkhātā, anavajjā anavajjasaṅkhātā, sevitabbā sevitabbasaṅkhātā, alamariyā alamariyasaṅkhātā, sukkā sukkasaṅkhātā.

‘There are things that are skillful, blameless, worth cultivating, worthy of the noble ones, and bright—and are reckoned as such.

Ko ime dhamme anavasesaṃ samādāya vattati, gotamasāvakasaṅgho vā, pare vā pana bhonto gaṇācariyasāvakasaṅghā’ti?

Who proceeds having totally undertaken these things: the ascetic Gotama’s disciples, or the disciples of other teachers?’

Ṭhānaṃ kho panetaṃ, kassapa, vijjati, yaṃ viññū samanuyuñjantā samanugāhantā samanubhāsantā evaṃ vadeyyuṃ:

It’s possible that they might say:

‘ye imesaṃ bhavataṃ dhammā kusalā kusalasaṅkhātā, anavajjā anavajjasaṅkhātā, sevitabbā sevitabbasaṅkhātā, alamariyā alamariyasaṅkhātā, sukkā sukkasaṅkhātā.

Gotamasāvakasaṅgho ime dhamme anavasesaṃ samādāya vattati, yaṃ vā pana bhonto pare gaṇācariyasāvakasaṅghā’ti.

‘The ascetic Gotama’s disciples proceed having totally undertaken those skillful things, compared with the disciples of other teachers.’

Itiha, kassapa, viññū samanuyuñjantā samanugāhantā samanubhāsantā amheva tattha yebhuyyena pasaṃseyyuṃ.

And that’s how, when sensible people pursue the matter, they will mostly praise us.

2. Ariyaaṭṭhaṅgikamagga

2. The Noble Eightfold Path

Atthi, kassapa, maggo atthi paṭipadā, yathāpaṭipanno sāmaññeva ñassati sāmaṃ dakkhati:

There is, Kassapa, a path, there is a practice, practicing in accordance with which you will know and see for yourself:

‘samaṇova gotamo kālavādī bhūtavādī atthavādī dhammavādī vinayavādī’ti.

‘Only the ascetic Gotama’s words are timely, true, and meaningful, in line with the teaching and training.’

Katamo ca, kassapa, maggo, katamā ca paṭipadā, yathāpaṭipanno sāmaññeva ñassati sāmaṃ dakkhati:

And what is that path?

‘samaṇova gotamo kālavādī bhūtavādī atthavādī dhammavādī vinayavādī’ti?

Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo.

It is simply this noble eightfold path, that is:

Seyyathidaṃ—sammādiṭṭhi sammāsaṅkappo sammāvācā sammākammanto sammāājīvo sammāvāyāmo sammāsati sammāsamādhi.

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Ayaṃ kho, kassapa, maggo, ayaṃ paṭipadā, yathāpaṭipanno sāmaññeva ñassati sāmaṃ dakkhati ‘samaṇova gotamo kālavādī bhūtavādī atthavādī dhammavādī vinayavādī’”ti.

This is the path, this is the practice, practicing in accordance with which you will know and see for yourself: ‘Only the ascetic Gotama’s words are timely, true, and meaningful, in line with the teaching and training.’”

3. Tapopakkamakathā

3. Practicing Self-Mortification

Evaṃ vutte, acelo kassapo bhagavantaṃ etadavoca:

When he had spoken, Kassapa said to the Buddha:

“imepi kho, āvuso gotama, tapopakkamā etesaṃ samaṇabrāhmaṇānaṃ sāmaññasaṅkhātā ca brahmaññasaṅkhātā ca.

“Reverend Gotama, those ascetics and brahmins consider these practices of self-mortification to be what makes someone a true ascetic or brahmin.

Acelako hoti, muttācāro, hatthāpalekhano, naehibhaddantiko, natiṭṭhabhaddantiko, nābhihaṭaṃ, na uddissakataṃ, na nimantanaṃ sādiyati.

They go naked, ignoring conventions. They lick their hands, and don’t come or wait when asked. They don’t consent to food brought to them, or food prepared on purpose for them, or an invitation for a meal.

So na kumbhimukhā paṭiggaṇhāti, na kaḷopimukhā paṭiggaṇhāti, na eḷakamantaraṃ, na daṇḍamantaraṃ, na musalamantaraṃ, na dvinnaṃ bhuñjamānānaṃ, na gabbhiniyā, na pāyamānāya, na purisantaragatāya, na saṅkittīsu, na yattha sā upaṭṭhito hoti, na yattha makkhikā saṇḍasaṇḍacārinī, na macchaṃ, na maṃsaṃ, na suraṃ, na merayaṃ, na thusodakaṃ pivati.

They don’t receive anything from a pot or bowl; or from someone who keeps sheep, or who has a weapon or a shovel in their home; or where a couple is eating; or where there is a woman who is pregnant, breastfeeding, or who has a man in her home; or where there’s a dog waiting or flies buzzing. They accept no fish or meat or liquor or wine, and drink no beer.

So ekāgāriko vā hoti ekālopiko, dvāgāriko vā hoti dvālopiko … sattāgāriko vā hoti sattālopiko;

They go to just one house for alms, taking just one mouthful, or two houses and two mouthfuls, up to seven houses and seven mouthfuls.

ekissāpi dattiyā yāpeti, dvīhipi dattīhi yāpeti … sattahipi dattīhi yāpeti;

They feed on one saucer a day, two saucers a day, up to seven saucers a day.

ekāhikampi āhāraṃ āhāreti, dvīhikampi āhāraṃ āhāreti … sattāhikampi āhāraṃ āhāreti. Iti evarūpaṃ addhamāsikampi pariyāyabhattabhojanānuyogamanuyutto viharati.

They eat once a day, once every second day, up to once a week, and so on, even up to once a fortnight. They live committed to the practice of eating food at set intervals.

Imepi kho, āvuso gotama, tapopakkamā etesaṃ samaṇabrāhmaṇānaṃ sāmaññasaṅkhātā ca brahmaññasaṅkhātā ca.

Those ascetics and brahmins also consider these practices of self-mortification to be what makes someone a true ascetic or brahmin.

Sākabhakkho vā hoti, sāmākabhakkho vā hoti, nīvārabhakkho vā hoti, daddulabhakkho vā hoti, haṭabhakkho vā hoti, kaṇabhakkho vā hoti, ācāmabhakkho vā hoti, piññākabhakkho vā hoti, tiṇabhakkho vā hoti, gomayabhakkho vā hoti, vanamūlaphalāhāro yāpeti pavattaphalabhojī.

They eat herbs, millet, wild rice, poor rice, water lettuce, rice bran, scum from boiling rice, sesame flour, grass, or cow dung. They survive on forest roots and fruits, or eating fallen fruit.

Imepi kho, āvuso gotama, tapopakkamā etesaṃ samaṇabrāhmaṇānaṃ sāmaññasaṅkhātā ca brahmaññasaṅkhātā ca.

Those ascetics and brahmins also consider these practices of mortification to be what makes someone a true ascetic or brahmin.

Sāṇānipi dhāreti, masāṇānipi dhāreti, chavadussānipi dhāreti, paṃsukūlānipi dhāreti, tirīṭānipi dhāreti, ajinampi dhāreti, ajinakkhipampi dhāreti, kusacīrampi dhāreti, vākacīrampi dhāreti, phalakacīrampi dhāreti, kesakambalampi dhāreti, vāḷakambalampi dhāreti, ulūkapakkhikampi dhāreti,

They wear robes of sunn hemp, mixed hemp, corpse-wrapping cloth, rags, lodh tree bark, antelope hide (whole or in strips), kusa grass, bark, wood-chips, human hair, horse-tail hair, or owls’ wings.

kesamassulocakopi hoti kesamassulocanānuyogamanuyutto,

They tear out hair and beard, committed to this practice.

ubbhaṭṭhakopi hoti āsanapaṭikkhitto,

They constantly stand, refusing seats.

ukkuṭikopi hoti ukkuṭikappadhānamanuyutto,

They squat, committed to persisting in the squatting position.

kaṇṭakāpassayikopi hoti kaṇṭakāpassaye seyyaṃ kappeti,

They lie on a mat of thorns, making a mat of thorns their bed.

phalakaseyyampi kappeti, thaṇḍilaseyyampi kappeti,

They make their bed on a plank, or the bare ground.

ekapassayikopi hoti

They lie only on one side.

rajojalladharo,

They wear dust and dirt.

abbhokāsikopi hoti

They stay in the open air.

yathāsanthatiko,

They sleep wherever they lay their mat.

vekaṭikopi hoti vikaṭabhojanānuyogamanuyutto,

They eat unnatural things, committed to the practice of eating unnatural foods.

apānakopi hoti apānakattamanuyutto,

They don’t drink, committed to the practice of not drinking liquids.

sāyatatiyakampi udakorohanānuyogamanuyutto viharatī”ti.

They’re committed to the practice of immersion in water three times a day, including the evening.”

4. Tapopakkamaniratthakathā

4. The Uselessness of Self-Mortification

“Acelako cepi, kassapa, hoti, muttācāro, hatthāpalekhano … pe … iti evarūpaṃ addhamāsikampi pariyāyabhattabhojanānuyogamanuyutto viharati.

“Kassapa, someone may practice all those forms of self-mortification,

Tassa cāyaṃ sīlasampadā cittasampadā paññāsampadā abhāvitā hoti asacchikatā. Atha kho so ārakāva sāmaññā ārakāva brahmaññā.

but if they haven’t developed and realized any accomplishment in ethics, mind, and wisdom, they are far from being a true ascetic or brahmin.

Yato kho, kassapa, bhikkhu averaṃ abyāpajjaṃ mettacittaṃ bhāveti, āsavānañca khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.

But take a mendicant who develops a heart of love, free of enmity and ill will. And they realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life, and live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.

Ayaṃ vuccati, kassapa, bhikkhu samaṇo itipi brāhmaṇo itipi.

When they achieve this, they’re called a mendicant who is a ‘true ascetic’ and also ‘a true brahmin’.

Sākabhakkho cepi, kassapa, hoti, sāmākabhakkho … pe … vanamūlaphalāhāro yāpeti pavattaphalabhojī.

Tassa cāyaṃ sīlasampadā cittasampadā paññāsampadā abhāvitā hoti asacchikatā.

Atha kho so ārakāva sāmaññā ārakāva brahmaññā.

Yato kho, kassapa, bhikkhu averaṃ abyāpajjaṃ mettacittaṃ bhāveti, āsavānañca khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.

Ayaṃ vuccati, kassapa, bhikkhu samaṇo itipi brāhmaṇo itipi.

Sāṇāni cepi, kassapa, dhāreti, masāṇānipi dhāreti … pe …

sāyatatiyakampi udakorohanānuyogamanuyutto viharati.

Tassa cāyaṃ sīlasampadā cittasampadā paññāsampadā abhāvitā hoti asacchikatā.

Atha kho so ārakāva sāmaññā ārakāva brahmaññā.

Yato kho, kassapa, bhikkhu averaṃ abyāpajjaṃ mettacittaṃ bhāveti, āsavānañca khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.

Ayaṃ vuccati, kassapa, bhikkhu samaṇo itipi brāhmaṇo itipī”ti.

Evaṃ vutte, acelo kassapo bhagavantaṃ etadavoca:

When he had spoken, Kassapa said to the Buddha,

“dukkaraṃ, bho gotama, sāmaññaṃ dukkaraṃ brahmaññan”ti.

“It’s hard, Master Gotama, to be a true ascetic or a true brahmin.”

“Pakati kho esā, kassapa, lokasmiṃ ‘dukkaraṃ sāmaññaṃ dukkaraṃ brahmaññan’ti.

“It’s typical, Kassapa, in this world to think that it’s hard to be a true ascetic or brahmin.

Acelako cepi, kassapa, hoti, muttācāro, hatthāpalekhano … pe … iti evarūpaṃ addhamāsikampi pariyāyabhattabhojanānuyogamanuyutto viharati.

But someone might practice all those forms of self-mortification.

Imāya ca, kassapa, mattāya iminā tapopakkamena sāmaññaṃ vā abhavissa brahmaññaṃ vā dukkaraṃ sudukkaraṃ, netaṃ abhavissa kallaṃ vacanāya:

And if it was only because of just that much, only because of that self-mortification that it was so very hard to be a true ascetic or brahmin, it wouldn’t be appropriate to say that

‘dukkaraṃ sāmaññaṃ dukkaraṃ brahmaññan’ti.

it’s hard to be a true ascetic or brahmin.

Sakkā ca panetaṃ abhavissa kātuṃ gahapatinā vā gahapatiputtena vā antamaso kumbhadāsiyāpi:

For it would be quite possible for a householder or a householder’s child—or even the bonded maid who carries the water-jar—

‘handāhaṃ acelako homi, muttācāro, hatthāpalekhano … pe … iti evarūpaṃ addhamāsikampi pariyāyabhattabhojanānuyogamanuyutto viharāmī’ti.

to practice all those forms of self-mortification.

Yasmā ca kho, kassapa, aññatreva imāya mattāya aññatra iminā tapopakkamena sāmaññaṃ vā hoti brahmaññaṃ vā dukkaraṃ sudukkaraṃ, tasmā etaṃ kallaṃ vacanāya:

It’s because there’s something other than just that much, something other than that self-mortification that it’s so very hard to be a true ascetic or brahmin. And that’s why it is appropriate to say that

‘dukkaraṃ sāmaññaṃ dukkaraṃ brahmaññan’ti.

it’s hard to be a true ascetic or brahmin.

Yato kho, kassapa, bhikkhu averaṃ abyāpajjaṃ mettacittaṃ bhāveti, āsavānañca khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.

Take a mendicant who develops a heart of love, free of enmity and ill will. And they realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life, and live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.

Ayaṃ vuccati, kassapa, bhikkhu samaṇo itipi brāhmaṇo itipi.

When they achieve this, they’re called a mendicant who is a ‘true ascetic’ and also ‘a true brahmin’.

Sākabhakkho cepi, kassapa, hoti, sāmākabhakkho … pe … vanamūlaphalāhāro yāpeti pavattaphalabhojī.

Imāya ca, kassapa, mattāya iminā tapopakkamena sāmaññaṃ vā abhavissa brahmaññaṃ vā dukkaraṃ sudukkaraṃ, netaṃ abhavissa kallaṃ vacanāya:

‘dukkaraṃ sāmaññaṃ dukkaraṃ brahmaññan’ti.

Sakkā ca panetaṃ abhavissa kātuṃ gahapatinā vā gahapatiputtena vā antamaso kumbhadāsiyāpi:

‘handāhaṃ sākabhakkho vā homi, sāmākabhakkho vā … pe … vanamūlaphalāhāro yāpemi pavattaphalabhojī’ti.

Yasmā ca kho, kassapa, aññatreva imāya mattāya aññatra iminā tapopakkamena sāmaññaṃ vā hoti brahmaññaṃ vā dukkaraṃ sudukkaraṃ, tasmā etaṃ kallaṃ vacanāya:

‘dukkaraṃ sāmaññaṃ dukkaraṃ brahmaññan’ti.

Yato kho, kassapa, bhikkhu averaṃ abyāpajjaṃ mettacittaṃ bhāveti, āsavānañca khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.

Ayaṃ vuccati, kassapa, bhikkhu samaṇo itipi brāhmaṇo itipi.

Sāṇāni cepi, kassapa, dhāreti, masāṇānipi dhāreti … pe … sāyatatiyakampi udakorohanānuyogamanuyutto viharati.

Imāya ca, kassapa, mattāya iminā tapopakkamena sāmaññaṃ vā abhavissa brahmaññaṃ vā dukkaraṃ sudukkaraṃ, netaṃ abhavissa kallaṃ vacanāya:

‘dukkaraṃ sāmaññaṃ dukkaraṃ brahmaññan’ti.

Sakkā ca panetaṃ abhavissa kātuṃ gahapatinā vā gahapatiputtena vā antamaso kumbhadāsiyāpi:

‘handāhaṃ sāṇānipi dhāremi, masāṇānipi dhāremi … pe … sāyatatiyakampi udakorohanānuyogamanuyutto viharāmī’ti.

Yasmā ca kho, kassapa, aññatreva imāya mattāya aññatra iminā tapopakkamena sāmaññaṃ vā hoti brahmaññaṃ vā dukkaraṃ sudukkaraṃ, tasmā etaṃ kallaṃ vacanāya:

‘dukkaraṃ sāmaññaṃ dukkaraṃ brahmaññan’ti.

Yato kho, kassapa, bhikkhu averaṃ abyāpajjaṃ mettacittaṃ bhāveti, āsavānañca khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.

Ayaṃ vuccati, kassapa, bhikkhu samaṇo itipi brāhmaṇo itipī”ti.

Evaṃ vutte, acelo kassapo bhagavantaṃ etadavoca:

When he had spoken, Kassapa said to the Buddha,

“dujjāno, bho gotama, samaṇo, dujjāno brāhmaṇo”ti.

“It’s hard, Master Gotama, to know a true ascetic or a true brahmin.”

“Pakati kho esā, kassapa, lokasmiṃ ‘dujjāno samaṇo dujjāno brāhmaṇo’ti.

“It’s typical in this world to think that it’s hard to know a true ascetic or brahmin.

Acelako cepi, kassapa, hoti, muttācāro, hatthāpalekhano … pe … iti evarūpaṃ addhamāsikampi pariyāyabhattabhojanānuyogamanuyutto viharati.

But someone might practice all those forms of self-mortification.

Imāya ca, kassapa, mattāya iminā tapopakkamena samaṇo vā abhavissa brāhmaṇo vā dujjāno sudujjāno, netaṃ abhavissa kallaṃ vacanāya:

And if it was only by just that much, only by that self-mortification that it was so very hard to know a true ascetic or brahmin, it wouldn’t be appropriate to say that

‘dujjāno samaṇo dujjāno brāhmaṇo’ti.

it’s hard to know a true ascetic or brahmin.

Sakkā ca paneso abhavissa ñātuṃ gahapatinā vā gahapatiputtena vā antamaso kumbhadāsiyāpi:

For it would be quite possible for a householder or a householder’s child—or even the bonded maid who carries the water-jar—

‘ayaṃ acelako hoti, muttācāro, hatthāpalekhano … pe … iti evarūpaṃ addhamāsikampi pariyāyabhattabhojanānuyogamanuyutto viharatī’ti.

to know that someone is practicing all those forms of self-mortification.

Yasmā ca kho, kassapa, aññatreva imāya mattāya aññatra iminā tapopakkamena samaṇo vā hoti brāhmaṇo vā dujjāno sudujjāno, tasmā etaṃ kallaṃ vacanāya:

It’s because there’s something other than just that much, something other than that self-mortification that it’s so very hard to know a true ascetic or brahmin. And that’s why it is appropriate to say that

‘dujjāno samaṇo dujjāno brāhmaṇo’ti.

it’s hard to know a true ascetic or brahmin.

Yato kho, kassapa, bhikkhu averaṃ abyāpajjaṃ mettacittaṃ bhāveti, āsavānañca khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.

Take a mendicant who develops a heart of love, free of enmity and ill will. And they realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life, and live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.

Ayaṃ vuccati, kassapa, bhikkhu samaṇo itipi brāhmaṇo itipi.

When they achieve this, they’re called a mendicant who is a ‘true ascetic’ and also ‘a true brahmin’.”

Sākabhakkho cepi, kassapa, hoti sāmākabhakkho … pe … vanamūlaphalāhāro yāpeti pavattaphalabhojī.

Imāya ca, kassapa, mattāya iminā tapopakkamena samaṇo vā abhavissa brāhmaṇo vā dujjāno sudujjāno, netaṃ abhavissa kallaṃ vacanāya:

‘dujjāno samaṇo dujjāno brāhmaṇo’ti.

Sakkā ca paneso abhavissa ñātuṃ gahapatinā vā gahapatiputtena vā antamaso kumbhadāsiyāpi:

‘ayaṃ sākabhakkho vā hoti sāmākabhakkho … pe … vanamūlaphalāhāro yāpeti pavattaphalabhojī’ti.

Yasmā ca kho, kassapa, aññatreva imāya mattāya aññatra iminā tapopakkamena samaṇo vā hoti brāhmaṇo vā dujjāno sudujjāno, tasmā etaṃ kallaṃ vacanāya:

‘dujjāno samaṇo dujjāno brāhmaṇo’ti.

Yato kho, kassapa, bhikkhu averaṃ abyāpajjaṃ mettacittaṃ bhāveti, āsavānañca khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.

Ayaṃ vuccati, kassapa, bhikkhu samaṇo itipi brāhmaṇo itipi.

Sāṇāni cepi, kassapa, dhāreti, masāṇānipi dhāreti … pe … sāyatatiyakampi udakorohanānuyogamanuyutto viharati.

Imāya ca, kassapa, mattāya iminā tapopakkamena samaṇo vā abhavissa brāhmaṇo vā dujjāno sudujjāno, netaṃ abhavissa kallaṃ vacanāya:

‘dujjāno samaṇo dujjāno brāhmaṇo’ti.

Sakkā ca paneso abhavissa ñātuṃ gahapatinā vā gahapatiputtena vā antamaso kumbhadāsiyāpi:

‘ayaṃ sāṇānipi dhāreti, masāṇānipi dhāreti … pe … sāyatatiyakampi udakorohanānuyogamanuyutto viharatī’ti.

Yasmā ca kho, kassapa, aññatreva imāya mattāya aññatra iminā tapopakkamena samaṇo vā hoti brāhmaṇo vā dujjāno sudujjāno, tasmā etaṃ kallaṃ vacanāya:

‘dujjāno samaṇo dujjāno brāhmaṇo’ti.

Yato kho, kassapa, bhikkhu averaṃ abyāpajjaṃ mettacittaṃ bhāveti, āsavānañca khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.

Ayaṃ vuccati, kassapa, bhikkhu samaṇo itipi brāhmaṇo itipī”ti.

5. Sīlasamādhipaññāsampadā

5. The Accomplishment of Ethics, Immersion, and Wisdom

Evaṃ vutte, acelo kassapo bhagavantaṃ etadavoca:

When he had spoken, Kassapa said to the Buddha,

“katamā pana sā, bho gotama, sīlasampadā, katamā cittasampadā, katamā paññāsampadā”ti?

“But Master Gotama, what is that accomplishment in ethics, in mind, and in wisdom?”

“Idha, kassapa, tathāgato loke uppajjati arahaṃ, sammāsambuddho … pe …

“It’s when a Realized One arises in the world, perfected, a fully awakened Buddha …

bhayadassāvī samādāya sikkhati sikkhāpadesu, kāyakammavacīkammena samannāgato kusalena parisuddhājīvo sīlasampanno indriyesu guttadvāro satisampajaññena samannāgato santuṭṭho.

Seeing danger in the slightest fault, a mendicant keeps the rules they’ve undertaken. They act skillfully by body and speech. They’re purified in livelihood and accomplished in ethical conduct. They guard the sense doors, have mindfulness and situational awareness, and are content.

Kathañca, kassapa, bhikkhu sīlasampanno hoti?

And how is a mendicant accomplished in ethics?

Idha, kassapa, bhikkhu pāṇātipātaṃ pahāya pāṇātipātā paṭivirato hoti nihitadaṇḍo nihitasattho lajjī dayāpanno, sabbapāṇabhūtahitānukampī viharati.

It’s when a mendicant gives up killing living creatures. They renounce the rod and the sword. They’re scrupulous and kind, living full of compassion for all living beings.

Idampissa hoti sīlasampadāya … pe …

This pertains to their accomplishment in ethics. …

Yathā vā paneke bhonto samaṇabrāhmaṇā saddhādeyyāni bhojanāni bhuñjitvā te evarūpāya tiracchānavijjāya micchājīvena jīvitaṃ kappenti.

There are some ascetics and brahmins who, while enjoying food given in faith, still earn a living by unworthy branches of knowledge, by wrong livelihood. …

Seyyathidaṃ—santikammaṃ paṇidhikammaṃ … pe … osadhīnaṃ patimokkho

iti vā iti evarūpāya tiracchānavijjāya micchājīvā paṭivirato hoti.

They refrain from such unworthy branches of knowledge, such wrong livelihood.

Idampissa hoti sīlasampadāya.

This pertains to their accomplishment in ethics.

Sa kho so, kassapa, bhikkhu evaṃ sīlasampanno na kutoci bhayaṃ samanupassati, yadidaṃ sīlasaṃvarato.

A mendicant thus accomplished in ethics sees no danger in any quarter in regards to their ethical restraint.

Seyyathāpi, kassapa, rājā khattiyo muddhāvasitto nihatapaccāmitto na kutoci bhayaṃ samanupassati, yadidaṃ paccatthikato;

It’s like a king who has defeated his enemies. He sees no danger from his foes in any quarter.

evameva kho, kassapa, bhikkhu evaṃ sīlasampanno na kutoci bhayaṃ samanupassati, yadidaṃ sīlasaṃvarato.

In the same way, a mendicant thus accomplished in ethics sees no danger in any quarter in regards to their ethical restraint.

So iminā ariyena sīlakkhandhena samannāgato ajjhattaṃ anavajjasukhaṃ paṭisaṃvedeti.

When they have this entire spectrum of noble ethics, they experience a blameless happiness inside themselves.

Evaṃ kho, kassapa, bhikkhu sīlasampanno hoti.

That’s how a mendicant is accomplished in ethics.

Ayaṃ kho, kassapa, sīlasampadā … pe …

This, Kassapa, is that accomplishment in ethics. …

paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

They enter and remain in the first absorption …

Idampissa hoti cittasampadāya … pe …

This pertains to their accomplishment in mind. …

dutiyaṃ jhānaṃ …

They enter and remain in the second absorption …

tatiyaṃ jhānaṃ …

third absorption …

catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

fourth absorption.

Idampissa hoti cittasampadāya.

This pertains to their accomplishment in mind.

Ayaṃ kho, kassapa, cittasampadā.

This, Kassapa, is that accomplishment in mind.

So evaṃ samāhite citte … pe …

When their mind is immersed like this,

ñāṇadassanāya cittaṃ abhinīharati abhininnāmeti …

they extend and project it toward knowledge and vision …

idampissa hoti paññāsampadāya … pe …

This pertains to their accomplishment in wisdom. …

nāparaṃ itthattāyāti pajānāti.

They understand: ‘… there is no return to any state of existence.’

Idampissa hoti paññāsampadāya.

This pertains to their accomplishment in wisdom.

Ayaṃ kho, kassapa, paññāsampadā.

This, Kassapa, is that accomplishment in wisdom.

Imāya ca, kassapa, sīlasampadāya cittasampadāya paññāsampadāya aññā sīlasampadā cittasampadā paññāsampadā uttaritarā vā paṇītatarā vā natthi.

And, Kassapa, there is no accomplishment in ethics, mind, and wisdom that is better or finer than this.

6. Sīhanādakathā

6. The Lion’s Roar

Santi, kassapa, eke samaṇabrāhmaṇā sīlavādā.

There are, Kassapa, some ascetics and brahmins who teach ethics.

Te anekapariyāyena sīlassa vaṇṇaṃ bhāsanti.

They praise ethical conduct in many ways.

Yāvatā, kassapa, ariyaṃ paramaṃ sīlaṃ, nāhaṃ tattha attano samasamaṃ samanupassāmi, kuto bhiyyo.

But as far as the highest noble ethics goes, I don’t see anyone who’s my equal, still less my superior.

Atha kho ahameva tattha bhiyyo, yadidaṃ adhisīlaṃ.

Rather, I am the one who is superior when it comes to the higher ethics.

Santi, kassapa, eke samaṇabrāhmaṇā tapojigucchāvādā.

There are, Kassapa, some ascetics and brahmins who teach mortification in disgust of sin.

Te anekapariyāyena tapojigucchāya vaṇṇaṃ bhāsanti.

They praise mortification in disgust of sin in many ways.

Yāvatā, kassapa, ariyā paramā tapojigucchā, nāhaṃ tattha attano samasamaṃ samanupassāmi, kuto bhiyyo.

But as far as the highest noble mortification in disgust of sin goes, I don’t see anyone who’s my equal, still less my superior.

Atha kho ahameva tattha bhiyyo, yadidaṃ adhijegucchaṃ.

Rather, I am the one who is superior when it comes to the higher mortification in disgust of sin.

Santi, kassapa, eke samaṇabrāhmaṇā paññāvādā.

There are, Kassapa, some ascetics and brahmins who teach wisdom.

Te anekapariyāyena paññāya vaṇṇaṃ bhāsanti.

They praise wisdom in many ways.

Yāvatā, kassapa, ariyā paramā paññā, nāhaṃ tattha attano samasamaṃ samanupassāmi, kuto bhiyyo.

But as far as the highest noble wisdom goes, I don’t see anyone who’s my equal, still less my superior.

Atha kho ahameva tattha bhiyyo, yadidaṃ adhipaññaṃ.

Rather, I am the one who is superior when it comes to the higher wisdom.

Santi, kassapa, eke samaṇabrāhmaṇā vimuttivādā.

There are, Kassapa, some ascetics and brahmins who teach freedom.

Te anekapariyāyena vimuttiyā vaṇṇaṃ bhāsanti.

They praise freedom in many ways.

Yāvatā, kassapa, ariyā paramā vimutti, nāhaṃ tattha attano samasamaṃ samanupassāmi, kuto bhiyyo.

But as far as the highest noble freedom goes, I don’t see anyone who’s my equal, still less my superior.

Atha kho ahameva tattha bhiyyo, yadidaṃ adhivimutti.

Rather, I am the one who is superior when it comes to the higher freedom.

Ṭhānaṃ kho panetaṃ, kassapa, vijjati, yaṃ aññatitthiyā paribbājakā evaṃ vadeyyuṃ:

It’s possible that wanderers who follow other paths might say:

‘sīhanādaṃ kho samaṇo gotamo nadati, tañca kho suññāgāre nadati, no parisāsū’ti.

‘The ascetic Gotama only roars his lion’s roar in an empty hut, not in an assembly.’

Te: ‘mā hevan’tissu vacanīyā.

They should be told, ‘Not so!’

‘Sīhanādañca samaṇo gotamo nadati, parisāsu ca nadatī’ti evamassu, kassapa, vacanīyā.

What should be said is this: ‘The ascetic Gotama roars his lion’s roar, and he roars it in an assembly.’

Ṭhānaṃ kho panetaṃ, kassapa, vijjati, yaṃ aññatitthiyā paribbājakā evaṃ vadeyyuṃ:

It’s possible that wanderers who follow other paths might say:

‘sīhanādañca samaṇo gotamo nadati, parisāsu ca nadati, no ca kho visārado nadatī’ti.

‘The ascetic Gotama roars his lion’s roar, and he roars it in an assembly. But he doesn’t roar it boldly.’

Te: ‘mā hevan’tissu vacanīyā.

They should be told, ‘Not so!’

‘Sīhanādañca samaṇo gotamo nadati, parisāsu ca nadati, visārado ca nadatī’ti evamassu, kassapa, vacanīyā.

What should be said is this: ‘The ascetic Gotama roars his lion’s roar, he roars it in an assembly, and he roars it boldly.’

Ṭhānaṃ kho panetaṃ, kassapa, vijjati, yaṃ aññatitthiyā paribbājakā evaṃ vadeyyuṃ:

It’s possible that wanderers who follow other paths might say:

‘sīhanādañca samaṇo gotamo nadati, parisāsu ca nadati, visārado ca nadati, no ca kho naṃ pañhaṃ pucchanti … pe …

‘The ascetic Gotama roars his lion’s roar, he roars it in an assembly, and he roars it boldly. But they don’t question him. …

pañhañca naṃ pucchanti; no ca kho nesaṃ pañhaṃ puṭṭho byākaroti … pe …

Or he doesn’t answer their questions. …

pañhañca nesaṃ puṭṭho byākaroti; no ca kho pañhassa veyyākaraṇena cittaṃ ārādheti … pe …

Or his answers are not satisfactory. …

pañhassa ca veyyākaraṇena cittaṃ ārādheti; no ca kho sotabbaṃ maññanti … pe …

Or they don’t think him worth listening to. …

sotabbañcassa maññanti; no ca kho sutvā pasīdanti … pe …

Or they’re not confident after listening. …

sutvā cassa pasīdanti; no ca kho pasannākāraṃ karonti … pe …

Or they don’t show their confidence. …

pasannākārañca karonti; no ca kho tathattāya paṭipajjanti … pe …

Or they don’t practice accordingly. …

tathattāya ca paṭipajjanti; no ca kho paṭipannā ārādhentī’ti.

Or they don’t succeed in their practice.’

Te: ‘mā hevan’tissu vacanīyā.

They should be told, ‘Not so!’

‘Sīhanādañca samaṇo gotamo nadati, parisāsu ca nadati, visārado ca nadati, pañhañca naṃ pucchanti, pañhañca nesaṃ puṭṭho byākaroti, pañhassa ca veyyākaraṇena cittaṃ ārādheti, sotabbañcassa maññanti, sutvā cassa pasīdanti, pasannākārañca karonti, tathattāya ca paṭipajjanti, paṭipannā ca ārādhentī’ti evamassu, kassapa, vacanīyā.

What should be said is this: ‘The ascetic Gotama roars his lion’s roar; he roars it in an assembly; he roars it boldly; they question him; he answers their questions; his answers are satisfactory; they think him worth listening to; they’re confident after listening; they show their confidence; they practice accordingly; and they succeed in their practice.’

7. Titthiyaparivāsakathā

7. The Probation For One Previously Ordained

Ekamidāhaṃ, kassapa, samayaṃ rājagahe viharāmi gijjhakūṭe pabbate.

Kassapa, this one time I was staying near Rājagaha, on the Vulture’s Peak Mountain.

Tatra maṃ aññataro tapabrahmacārī nigrodho nāma adhijegucche pañhaṃ apucchi.

There a certain practitioner of self-mortification named Nigrodha asked me about the higher mortification in disgust of sin.

Tassāhaṃ adhijegucche pañhaṃ puṭṭho byākāsiṃ.

I answered his question.

Byākate ca pana me attamano ahosi paraṃ viya mattāyā”ti.

He was extremely happy with my answer.”

“Ko hi, bhante, bhagavato dhammaṃ sutvā na attamano assa paraṃ viya mattāya?

“Sir, who wouldn’t be extremely happy after hearing the Buddha’s teaching?

Ahampi hi, bhante, bhagavato dhammaṃ sutvā attamano paraṃ viya mattāya.

For I too am extremely happy after hearing the Buddha’s teaching!

Abhikkantaṃ, bhante, abhikkantaṃ, bhante.

Excellent, sir! Excellent!

Seyyathāpi, bhante, nikkujjitaṃ vā ukkujjeyya, paṭicchannaṃ vā vivareyya, mūḷhassa vā maggaṃ ācikkheyya, andhakāre vā telapajjotaṃ dhāreyya: ‘cakkhumanto rūpāni dakkhantī’ti; evamevaṃ bhagavatā anekapariyāyena dhammo pakāsito.

As if he were righting the overturned, or revealing the hidden, or pointing out the path to the lost, or lighting a lamp in the dark so people with good eyes can see what’s there, so too the Buddha has made the teaching clear in many ways.

Esāhaṃ, bhante, bhagavantaṃ saraṇaṃ gacchāmi, dhammañca bhikkhusaṅghañca.

I go for refuge to the Buddha, to the teaching, and to the mendicant Saṅgha.

Labheyyāhaṃ, bhante, bhagavato santike pabbajjaṃ, labheyyaṃ upasampadan”ti.

Sir, may I receive the going forth, the ordination in the Buddha’s presence?”

“Yo kho, kassapa, aññatitthiyapubbo imasmiṃ dhammavinaye ākaṅkhati pabbajjaṃ, ākaṅkhati upasampadaṃ, so cattāro māse parivasati, catunnaṃ māsānaṃ accayena āraddhacittā bhikkhū pabbājenti, upasampādenti bhikkhubhāvāya.

“Kassapa, if someone formerly ordained in another sect wishes to take the going forth, the ordination in this teaching and training, they must spend four months on probation. When four months have passed, if the mendicants are satisfied, they’ll give the going forth, the ordination into monkhood.

Api ca mettha puggalavemattatā viditā”ti.

However, I have recognized individual differences in this matter.”

“Sace, bhante, aññatitthiyapubbā imasmiṃ dhammavinaye ākaṅkhanti pabbajjaṃ, ākaṅkhanti upasampadaṃ, cattāro māse parivasanti, catunnaṃ māsānaṃ accayena āraddhacittā bhikkhū pabbājenti, upasampādenti bhikkhubhāvāya. Ahaṃ cattāri vassāni parivasissāmi, catunnaṃ vassānaṃ accayena āraddhacittā bhikkhū pabbājentu, upasampādentu bhikkhubhāvāyā”ti.

“Sir, if four months probation are required in such a case, I’ll spend four years on probation. When four years have passed, if the mendicants are satisfied, let them give me the going forth, the ordination into monkhood.”

Alattha kho acelo kassapo bhagavato santike pabbajjaṃ, alattha upasampadaṃ.

And the naked ascetic Kassapa received the going forth, the ordination in the Buddha’s presence.

Acirūpasampanno kho panāyasmā kassapo eko vūpakaṭṭho appamatto ātāpī pahitatto viharanto na cirasseva—yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, tadanuttaraṃ—brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihāsi.

Not long after his ordination, Venerable Kassapa, living alone, withdrawn, diligent, keen, and resolute, soon realized the supreme end of the spiritual path in this very life. He lived having achieved with his own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.

“Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā”ti abbhaññāsi.

He understood: “Rebirth is ended; the spiritual journey has been completed; what had to be done has been done; there is no return to any state of existence.”

Aññataro kho panāyasmā kassapo arahataṃ ahosīti.

And Venerable Kassapa became one of the perfected.

Mahāsīhanādasuttaṃ niṭṭhitaṃ aṭṭhamaṃ.

09. Poṭṭhapādasutta - With Poṭṭhapāda

Dīgha Nikāya 9 - Long Discourses 9

1. Poṭṭhapādaparibbājakavatthu

1. On the Wanderer Poṭṭhapāda

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tena kho pana samayena poṭṭhapādo paribbājako samayappavādake tindukācīre ekasālake mallikāya ārāme paṭivasati mahatiyā paribbājakaparisāya saddhiṃ tiṃsamattehi paribbājakasatehi.

Now at that time the wanderer Poṭṭhapāda was residing together with three hundred wanderers in Mallikā’s single-halled monastery for group debates, set among the flaking pale-moon ebony trees.

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya sāvatthiṃ piṇḍāya pāvisi.

Then the Buddha robed up in the morning and, taking his bowl and robe, entered Sāvatthī for alms.

Atha kho bhagavato etadahosi:

Then it occurred to him,

“atippago kho tāva sāvatthiyaṃ piṇḍāya carituṃ.

“It’s too early to wander for alms in Sāvatthī.

Yannūnāhaṃ yena samayappavādako tindukācīro ekasālako mallikāya ārāmo, yena poṭṭhapādo paribbājako tenupasaṅkameyyan”ti.

Why don’t I go to Mallikā’s monastery to visit the wanderer Poṭṭhapāda?”

Atha kho bhagavā yena samayappavādako tindukācīro ekasālako mallikāya ārāmo tenupasaṅkami.

So that’s what he did.

Tena kho pana samayena poṭṭhapādo paribbājako mahatiyā paribbājakaparisāya saddhiṃ nisinno hoti unnādiniyā uccāsaddamahāsaddāya anekavihitaṃ tiracchānakathaṃ kathentiyā.

Now at that time, Poṭṭhapāda was sitting together with a large assembly of wanderers making an uproar, a dreadful racket. They engaged in all kinds of unworthy talk, such as

Seyyathidaṃ—rājakathaṃ corakathaṃ mahāmattakathaṃ senākathaṃ bhayakathaṃ yuddhakathaṃ annakathaṃ pānakathaṃ vatthakathaṃ sayanakathaṃ mālākathaṃ gandhakathaṃ ñātikathaṃ yānakathaṃ gāmakathaṃ nigamakathaṃ nagarakathaṃ janapadakathaṃ itthikathaṃ sūrakathaṃ visikhākathaṃ kumbhaṭṭhānakathaṃ pubbapetakathaṃ nānattakathaṃ lokakkhāyikaṃ samuddakkhāyikaṃ itibhavābhavakathaṃ iti vā.

talk about kings, bandits, and ministers; talk about armies, threats, and wars; talk about food, drink, clothes, and beds; talk about garlands and fragrances; talk about family, vehicles, villages, towns, cities, and countries; talk about women and heroes; street talk and well talk; talk about the departed; motley talk; tales of land and sea; and talk about being reborn in this or that state of existence.

Addasā kho poṭṭhapādo paribbājako bhagavantaṃ dūratova āgacchantaṃ;

Poṭṭhapāda saw the Buddha coming off in the distance,

disvāna sakaṃ parisaṃ saṇṭhapesi:

and hushed his own assembly,

“appasaddā bhonto hontu, mā bhonto saddamakattha.

“Be quiet, good sirs, don’t make a sound.

Ayaṃ samaṇo gotamo āgacchati.

Here comes the ascetic Gotama.

Appasaddakāmo kho so āyasmā appasaddassa vaṇṇavādī.

The venerable likes quiet and praises quiet.

Appeva nāma appasaddaṃ parisaṃ viditvā upasaṅkamitabbaṃ maññeyyā”ti.

Hopefully if he sees that our assembly is quiet he’ll see fit to approach.”

Evaṃ vutte, te paribbājakā tuṇhī ahesuṃ.

Then those wanderers fell silent.

Atha kho bhagavā yena poṭṭhapādo paribbājako tenupasaṅkami.

Then the Buddha approached Poṭṭhapāda,

Atha kho poṭṭhapādo paribbājako bhagavantaṃ etadavoca:

who said to him,

“etu kho, bhante, bhagavā.

“Come, Blessed One!

Svāgataṃ, bhante, bhagavato.

Welcome, Blessed One!

Cirassaṃ kho, bhante, bhagavā imaṃ pariyāyamakāsi, yadidaṃ idhāgamanāya.

It’s been a long time since you took the opportunity to come here.

Nisīdatu, bhante, bhagavā, idaṃ āsanaṃ paññattan”ti.

Please, sir, sit down, this seat is ready.”

Nisīdi bhagavā paññatte āsane.

The Buddha sat on the seat spread out,

Poṭṭhapādopi kho paribbājako aññataraṃ nīcaṃ āsanaṃ gahetvā ekamantaṃ nisīdi.

while Poṭṭhapāda took a low seat and sat to one side.

Ekamantaṃ nisinnaṃ kho poṭṭhapādaṃ paribbājakaṃ bhagavā etadavoca:

The Buddha said to him,

“kāya nuttha, poṭṭhapāda, etarahi kathāya sannisinnā, kā ca pana vo antarākathā vippakatā”ti?

“Poṭṭhapāda, what were you sitting talking about just now? What conversation was unfinished?”

1.1. Abhisaññānirodhakathā

1.1. On the Cessation of Perception

Evaṃ vutte, poṭṭhapādo paribbājako bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, the wanderer Poṭṭhapāda said to the Buddha,

“tiṭṭhatesā, bhante, kathā, yāya mayaṃ etarahi kathāya sannisinnā.

“Sir, leave aside what we were sitting talking about just now.

Nesā, bhante, kathā bhagavato dullabhā bhavissati pacchāpi savanāya.

It won’t be hard for you to hear about that later.

Purimāni, bhante, divasāni purimatarāni, nānātitthiyānaṃ samaṇabrāhmaṇānaṃ kotūhalasālāya sannisinnānaṃ sannipatitānaṃ abhisaññānirodhe kathā udapādi:

Sir, a few days ago several ascetics and brahmins who follow various other paths were sitting together at the debating hall, and this discussion came up among them:

‘kathaṃ nu kho, bho, abhisaññānirodho hotī’ti?

‘How does the cessation of perception happen?’

Tatrekacce evamāhaṃsu:

Some of them said:

‘ahetū appaccayā purisassa saññā uppajjantipi nirujjhantipi.

‘A person’s perceptions arise and cease without cause or reason.

Yasmiṃ samaye uppajjanti, saññī tasmiṃ samaye hoti.

When they arise, you become percipient.

Yasmiṃ samaye nirujjhanti, asaññī tasmiṃ samaye hotī’ti.

When they cease, you become non-percipient.’

Ittheke abhisaññānirodhaṃ paññapenti. (1)

That’s how some describe the cessation of perception.

Tamañño evamāha:

But someone else says:

‘na kho pana metaṃ, bho, evaṃ bhavissati.

‘That’s not how it is, gentlemen !

Saññā hi, bho, purisassa attā.

Perception is a person’s self,

Sā ca kho upetipi apetipi.

Yasmiṃ samaye upeti, saññī tasmiṃ samaye hoti.

When it enters, you become percipient.

Yasmiṃ samaye apeti, asaññī tasmiṃ samaye hotī’ti.

When it departs, you become non-percipient.’

Ittheke abhisaññānirodhaṃ paññapenti. (2)

That’s how some describe the cessation of perception.

Tamañño evamāha:

But someone else says:

‘na kho pana metaṃ, bho, evaṃ bhavissati.

‘That’s not how it is, gentlemen !

Santi hi, bho, samaṇabrāhmaṇā mahiddhikā mahānubhāvā.

There are ascetics and brahmins of great power and might.

Te imassa purisassa saññaṃ upakaḍḍhantipi apakaḍḍhantipi.

They insert and extract a person’s perception.

Yasmiṃ samaye upakaḍḍhanti, saññī tasmiṃ samaye hoti.

When they insert it, you become percipient.

Yasmiṃ samaye apakaḍḍhanti, asaññī tasmiṃ samaye hotī’ti.

When they extract it, you become non-percipient.’

Ittheke abhisaññānirodhaṃ paññapenti. (3)

That’s how some describe the cessation of perception.

Tamañño evamāha:

But someone else says:

‘na kho pana metaṃ, bho, evaṃ bhavissati.

‘That’s not how it is, gentlemen !

Santi hi, bho, devatā mahiddhikā mahānubhāvā.

There are deities of great power and might.

Tā imassa purisassa saññaṃ upakaḍḍhantipi apakaḍḍhantipi.

They insert and extract a person’s perception.

Yasmiṃ samaye upakaḍḍhanti, saññī tasmiṃ samaye hoti.

When they insert it, you become percipient.

Yasmiṃ samaye apakaḍḍhanti, asaññī tasmiṃ samaye hotī’ti.

When they extract it, you become non-percipient.’

Ittheke abhisaññānirodhaṃ paññapenti. (4)

That’s how some describe the cessation of perception.

Tassa mayhaṃ, bhante, bhagavantaṃyeva ārabbha sati udapādi:

That reminded me of the Buddha:

‘aho nūna bhagavā, aho nūna sugato, yo imesaṃ dhammānaṃ sukusalo’ti.

‘Surely it must be the Blessed One, the Holy One who is so skilled in such matters.’

Bhagavā, bhante, kusalo, bhagavā pakataññū abhisaññānirodhassa.

The Buddha is skilled and well-versed in the cessation of perception.

Kathaṃ nu kho, bhante, abhisaññānirodho hotī”ti?

How does the cessation of perception happen?”

1.2. Sahetukasaññuppādanirodhakathā

1.2. Perception Arises With a Cause

“Tatra, poṭṭhapāda, ye te samaṇabrāhmaṇā evamāhaṃsu:

“Regarding this, Poṭṭhapāda, those ascetics and brahmins who say that

‘ahetū appaccayā purisassa saññā uppajjantipi nirujjhantipī’ti, āditova tesaṃ aparaddhaṃ.

a person’s perceptions arise and cease without cause or reason are wrong from the start.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Sahetū hi, poṭṭhapāda, sappaccayā purisassa saññā uppajjantipi nirujjhantipi.

Because a person’s perceptions arise and cease with cause and reason.

Sikkhā ekā saññā uppajjati, sikkhā ekā saññā nirujjhati.

With training, certain perceptions arise and certain perceptions cease.

Kā ca sikkhā”ti? Bhagavā avoca.

And what is that training?” said the Buddha.

“Idha, poṭṭhapāda, tathāgato loke uppajjati arahaṃ, sammāsambuddho … pe …

“It’s when a Realized One arises in the world, perfected, a fully awakened Buddha …

Evaṃ kho, poṭṭhapāda, bhikkhu sīlasampanno hoti … pe …

That’s how a mendicant is accomplished in ethics. …

tassime pañcanīvaraṇe pahīne attani samanupassato pāmojjaṃ jāyati, pamuditassa pīti jāyati, pītimanassa kāyo passambhati, passaddhakāyo sukhaṃ vedeti, sukhino cittaṃ samādhiyati.

Seeing that the hindrances have been given up in them, joy springs up. Being joyful, rapture springs up. When the mind is full of rapture, the body becomes tranquil. When the body is tranquil, they feel bliss. And when blissful, the mind becomes immersed.

So vivicceva kāmehi, vivicca akusalehi dhammehi, savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

Quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, they enter and remain in the first absorption, which has the rapture and bliss born of seclusion, while placing the mind and keeping it connected.

Tassa yā purimā kāmasaññā, sā nirujjhati.

The sensual perception that they had previously ceases.

Vivekajapītisukhasukhumasaccasaññā tasmiṃ samaye hoti, vivekajapītisukhasukhumasaccasaññīyeva tasmiṃ samaye hoti.

At that time they have a subtle and true perception of the rapture and bliss born of seclusion.

Evampi sikkhā ekā saññā uppajjati, sikkhā ekā saññā nirujjhati.

That’s how, with training, certain perceptions arise and certain perceptions cease.

Ayaṃ sikkhā”ti bhagavā avoca.

And this is that training,” said the Buddha.

“Puna caparaṃ, poṭṭhapāda, bhikkhu vitakkavicārānaṃ vūpasamā ajjhattaṃ sampasādanaṃ cetaso ekodibhāvaṃ avitakkaṃ avicāraṃ samādhijaṃ pītisukhaṃ dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

“Furthermore, as the placing of the mind and keeping it connected are stilled, a mendicant enters and remains in the second absorption, which has the rapture and bliss born of immersion, with internal clarity and confidence, and unified mind, without placing the mind and keeping it connected.

Tassa yā purimā vivekajapītisukhasukhumasaccasaññā, sā nirujjhati.

The subtle and true perception of the rapture and bliss born of seclusion that they had previously ceases.

Samādhijapītisukhasukhumasaccasaññā tasmiṃ samaye hoti, samādhijapītisukhasukhumasaccasaññīyeva tasmiṃ samaye hoti.

At that time they have a subtle and true perception of the rapture and bliss born of immersion.

Evampi sikkhā ekā saññā uppajjati, sikkhā ekā saññā nirujjhati.

That’s how, with training, certain perceptions arise and certain perceptions cease.

Ayampi sikkhā”ti bhagavā avoca.

And this is that training,” said the Buddha.

“Puna caparaṃ, poṭṭhapāda, bhikkhu pītiyā ca virāgā upekkhako ca viharati sato ca sampajāno, sukhañca kāyena paṭisaṃvedeti, yaṃ taṃ ariyā ācikkhanti: ‘upekkhako satimā sukhavihārī’ti, tatiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

“Furthermore, with the fading away of rapture, a mendicant enters and remains in the third absorption, where they meditate with equanimity, mindful and aware, personally experiencing the bliss of which the noble ones declare, ‘Equanimous and mindful, one meditates in bliss.’

Tassa yā purimā samādhijapītisukhasukhumasaccasaññā, sā nirujjhati.

The subtle and true perception of the rapture and bliss born of immersion that they had previously ceases.

Upekkhāsukhasukhumasaccasaññā tasmiṃ samaye hoti, upekkhāsukhasukhumasaccasaññīyeva tasmiṃ samaye hoti.

At that time they have a subtle and true perception of equanimous bliss.

Evampi sikkhā ekā saññā uppajjati, sikkhā ekā saññā nirujjhati.

That’s how, with training, certain perceptions arise and certain perceptions cease.

Ayampi sikkhā”ti bhagavā avoca.

And this is that training,” said the Buddha.

“Puna caparaṃ, poṭṭhapāda, bhikkhu sukhassa ca pahānā dukkhassa ca pahānā pubbeva somanassadomanassānaṃ atthaṅgamā adukkhamasukhaṃ upekkhāsatipārisuddhiṃ catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

“Furthermore, giving up pleasure and pain, and ending former happiness and sadness, a mendicant enters and remains in the fourth absorption, without pleasure or pain, with pure equanimity and mindfulness.

Tassa yā purimā upekkhāsukhasukhumasaccasaññā, sā nirujjhati.

The subtle and true perception of equanimous bliss that they had previously ceases.

Adukkhamasukhasukhumasaccasaññā tasmiṃ samaye hoti, adukkhamasukhasukhumasaccasaññīyeva tasmiṃ samaye hoti.

At that time they have a subtle and true perception of neutral feeling.

Evampi sikkhā ekā saññā uppajjati, sikkhā ekā saññā nirujjhati.

That’s how, with training, certain perceptions arise and certain perceptions cease.

Ayampi sikkhā”ti bhagavā avoca.

And this is that training,” said the Buddha.

“Puna caparaṃ, poṭṭhapāda, bhikkhu sabbaso rūpasaññānaṃ samatikkamā paṭighasaññānaṃ atthaṅgamā nānattasaññānaṃ amanasikārā ‘ananto ākāso’ti ākāsānañcāyatanaṃ upasampajja viharati.

“Furthermore, a mendicant, going totally beyond perceptions of form, with the ending of perceptions of impingement, not focusing on perceptions of diversity, aware that ‘space is infinite’, enters and remains in the dimension of infinite space.

Tassa yā purimā rūpasaññā, sā nirujjhati.

The perception of luminous form that they had previously ceases.

Ākāsānañcāyatanasukhumasaccasaññā tasmiṃ samaye hoti, ākāsānañcāyatanasukhumasaccasaññīyeva tasmiṃ samaye hoti.

At that time they have a subtle and true perception of the dimension of infinite space.

Evampi sikkhā ekā saññā uppajjati, sikkhā ekā saññā nirujjhati.

That’s how, with training, certain perceptions arise and certain perceptions cease.

Ayampi sikkhā”ti bhagavā avoca.

And this is that training,” said the Buddha.

“Puna caparaṃ, poṭṭhapāda, bhikkhu sabbaso ākāsānañcāyatanaṃ samatikkamma ‘anantaṃ viññāṇan’ti viññāṇañcāyatanaṃ upasampajja viharati.

“Furthermore, a mendicant, going totally beyond the dimension of infinite space, aware that ‘consciousness is infinite’, enters and remains in the dimension of infinite consciousness.

Tassa yā purimā ākāsānañcāyatanasukhumasaccasaññā, sā nirujjhati.

The subtle and true perception of the dimension of infinite space that they had previously ceases.

Viññāṇañcāyatanasukhumasaccasaññā tasmiṃ samaye hoti, viññāṇañcāyatanasukhumasaccasaññīyeva tasmiṃ samaye hoti.

At that time they have a subtle and true perception of the dimension of infinite consciousness.

Evampi sikkhā ekā saññā uppajjati, sikkhā ekā saññā nirujjhati.

That’s how, with training, certain perceptions arise and certain perceptions cease.

Ayampi sikkhā”ti bhagavā avoca.

And this is that training,” said the Buddha.

“Puna caparaṃ, poṭṭhapāda, bhikkhu sabbaso viññāṇañcāyatanaṃ samatikkamma ‘natthi kiñcī’ti ākiñcaññāyatanaṃ upasampajja viharati.

“Furthermore, a mendicant, going totally beyond the dimension of infinite consciousness, aware that ‘there is nothing at all’, enters and remains in the dimension of nothingness.

Tassa yā purimā viññāṇañcāyatanasukhumasaccasaññā, sā nirujjhati.

The subtle and true perception of the dimension of infinite consciousness that they had previously ceases.

Ākiñcaññāyatanasukhumasaccasaññā tasmiṃ samaye hoti, ākiñcaññāyatanasukhumasaccasaññīyeva tasmiṃ samaye hoti.

At that time they have a subtle and true perception of the dimension of nothingness.

Evampi sikkhā ekā saññā uppajjati, sikkhā ekā saññā nirujjhati.

That’s how, with training, certain perceptions arise and certain perceptions cease.

Ayampi sikkhā”ti bhagavā avoca.

And this is that training,” said the Buddha.

“Yato kho, poṭṭhapāda, bhikkhu idha sakasaññī hoti, so tato amutra tato amutra anupubbena saññaggaṃ phusati.

“Poṭṭhapāda, from the time a mendicant here takes responsibility for their own perception, they proceed from one stage to the next, gradually reaching the peak of perception.

Tassa saññagge ṭhitassa evaṃ hoti:

Standing on the peak of perception they think,

‘cetayamānassa me pāpiyo, acetayamānassa me seyyo.

‘Intentionality is bad for me, it’s better to be free of it.

Ahañceva kho pana ceteyyaṃ, abhisaṅkhareyyaṃ, imā ca me saññā nirujjheyyuṃ, aññā ca oḷārikā saññā uppajjeyyuṃ;

For if I were to intend and choose, these perceptions would cease in me, and other coarser perceptions would arise.

yannūnāhaṃ na ceva ceteyyaṃ na ca abhisaṅkhareyyan’ti.

Why don’t I neither make a choice nor form an intention?’

So na ceva ceteti, na ca abhisaṅkharoti.

They neither make a choice nor form an intention.

Tassa acetayato anabhisaṅkharoto tā ceva saññā nirujjhanti, aññā ca oḷārikā saññā na uppajjanti.

Those perceptions cease in them, and other coarser perceptions don’t arise.

So nirodhaṃ phusati.

They touch cessation.

Evaṃ kho, poṭṭhapāda, anupubbābhisaññānirodhasampajānasamāpatti hoti.

And that, Poṭṭhapāda, is how the gradual cessation of perception is attained with awareness.

Taṃ kiṃ maññasi, poṭṭhapāda,

What do you think, Poṭṭhapāda?

api nu te ito pubbe evarūpā anupubbābhisaññānirodhasampajānasamāpatti sutapubbā”ti?

Have you ever heard of this before?”

“No hetaṃ, bhante.

“No, sir.

Evaṃ kho ahaṃ, bhante, bhagavato bhāsitaṃ ājānāmi:

This is how I understand what the Buddha said:

‘yato kho, poṭṭhapāda, bhikkhu idha sakasaññī hoti, so tato amutra tato amutra anupubbena saññaggaṃ phusati,

‘From the time a mendicant here takes responsibility for their own perception, they proceed from one stage to the next, gradually reaching the peak of perception.

tassa saññagge ṭhitassa evaṃ hoti:

Standing on the peak of perception they think,

“cetayamānassa me pāpiyo, acetayamānassa me seyyo.

“Intentionality is bad for me, it’s better to be free of it.

Ahañceva kho pana ceteyyaṃ abhisaṅkhareyyaṃ, imā ca me saññā nirujjheyyuṃ, aññā ca oḷārikā saññā uppajjeyyuṃ;

For if I were to intend and choose, these perceptions would cease in me, and other coarser perceptions would arise.

yannūnāhaṃ na ceva ceteyyaṃ, na ca abhisaṅkhareyyan”ti.

Why don’t I neither make a choice nor form an intention?”

So na ceva ceteti, na cābhisaṅkharoti, tassa acetayato anabhisaṅkharoto tā ceva saññā nirujjhanti, aññā ca oḷārikā saññā na uppajjanti.

Those perceptions cease in them, and other coarser perceptions don’t arise.

So nirodhaṃ phusati.

They touch cessation.

Evaṃ kho, poṭṭhapāda, anupubbābhisaññānirodhasampajānasamāpatti hotī’”ti.

And that is how the gradual cessation of perception is attained with awareness.’”

“Evaṃ, poṭṭhapādā”ti.

“That’s right, Poṭṭhapāda.”

“Ekaññeva nu kho, bhante, bhagavā saññaggaṃ paññapeti, udāhu puthūpi saññagge paññapetī”ti?

“Does the Buddha describe just one peak of perception, or many?”

“Ekampi kho ahaṃ, poṭṭhapāda, saññaggaṃ paññapemi, puthūpi saññagge paññapemī”ti.

“I describe the peak of perception as both one and many.”

“Yathā kathaṃ pana, bhante, bhagavā ekampi saññaggaṃ paññapeti, puthūpi saññagge paññapetī”ti?

“But sir, how do you describe it as one peak and as many?”

“Yathā yathā kho, poṭṭhapāda, nirodhaṃ phusati tathā tathāhaṃ saññaggaṃ paññapemi.

“I describe the peak of perception according to the specific manner in which one touches cessation.

Evaṃ kho ahaṃ, poṭṭhapāda, ekampi saññaggaṃ paññapemi, puthūpi saññagge paññapemī”ti.

That’s how I describe the peak of perception as both one and many.”

“Saññā nu kho, bhante, paṭhamaṃ uppajjati, pacchā ñāṇaṃ, udāhu ñāṇaṃ paṭhamaṃ uppajjati, pacchā saññā, udāhu saññā ca ñāṇañca apubbaṃ acarimaṃ uppajjantī”ti?

“But sir, does perception arise first and knowledge afterwards? Or does knowledge arise first and perception afterwards? Or do they both arise at the same time?”

“Saññā kho, poṭṭhapāda, paṭhamaṃ uppajjati, pacchā ñāṇaṃ, saññuppādā ca pana ñāṇuppādo hoti.

“Perception arises first and knowledge afterwards. The arising of perception leads to the arising of knowledge.

So evaṃ pajānāti:

They understand,

‘idappaccayā kira me ñāṇaṃ udapādī’ti.

‘My knowledge arose from a specific condition.’

Iminā kho etaṃ, poṭṭhapāda, pariyāyena veditabbaṃ—

That is a way to understand how

yathā saññā paṭhamaṃ uppajjati, pacchā ñāṇaṃ, saññuppādā ca pana ñāṇuppādo hotī”ti.

perception arises first and knowledge afterwards; that the arising of perception leads to the arising of knowledge.”

1.3. Saññāattakathā

1.3. Perception and the Self

“Saññā nu kho, bhante, purisassa attā, udāhu aññā saññā añño attā”ti?

“Sir, is perception a person’s self, or are perception and self different things?”

“Kaṃ pana tvaṃ, poṭṭhapāda, attānaṃ paccesī”ti?

“But Poṭṭhapāda, do you believe in a self?”

“Oḷārikaṃ kho ahaṃ, bhante, attānaṃ paccemi rūpiṃ cātumahābhūtikaṃ kabaḷīkārāhārabhakkhan”ti.

“I believe in a substantial self, sir, which is physical, made up of the four primary elements, and consumes solid food.”

“Oḷāriko ca hi te, poṭṭhapāda, attā abhavissa rūpī cātumahābhūtiko kabaḷīkārāhārabhakkho. Evaṃ santaṃ kho te, poṭṭhapāda, aññāva saññā bhavissati añño attā.

“Suppose there were such a substantial self, Poṭṭhapāda. In that case, perception would be one thing, the self another.

Tadamināpetaṃ, poṭṭhapāda, pariyāyena veditabbaṃ yathā aññāva saññā bhavissati añño attā.

Here is another way to understand how perception and self are different things.

Tiṭṭhateva sāyaṃ, poṭṭhapāda, oḷāriko attā rūpī cātumahābhūtiko kabaḷīkārāhārabhakkho, atha imassa purisassa aññā ca saññā uppajjanti, aññā ca saññā nirujjhanti.

So long as that substantial self remains, still some perceptions arise in a person and others cease.

Iminā kho etaṃ, poṭṭhapāda, pariyāyena veditabbaṃ yathā aññāva saññā bhavissati añño attā”ti.

That is a way to understand how perception and self are different things.”

“Manomayaṃ kho ahaṃ, bhante, attānaṃ paccemi sabbaṅgapaccaṅgiṃ ahīnindriyan”ti.

“Sir, I believe in a mind-made self which is complete in all its various parts, not deficient in any faculty.”

“Manomayo ca hi te, poṭṭhapāda, attā abhavissa sabbaṅgapaccaṅgī ahīnindriyo, evaṃ santampi kho te, poṭṭhapāda, aññāva saññā bhavissati añño attā.

“Suppose there were such a mind-made self, Poṭṭhapāda. In that case, perception would be one thing, the self another.

Tadamināpetaṃ, poṭṭhapāda, pariyāyena veditabbaṃ yathā aññāva saññā bhavissati añño attā.

Here is another way to understand how perception and self are different things.

Tiṭṭhateva sāyaṃ, poṭṭhapāda, manomayo attā sabbaṅgapaccaṅgī ahīnindriyo, atha imassa purisassa aññā ca saññā uppajjanti, aññā ca saññā nirujjhanti.

So long as that mind-made self remains, still some perceptions arise in a person and others cease.

Imināpi kho etaṃ, poṭṭhapāda, pariyāyena veditabbaṃ yathā aññāva saññā bhavissati añño attā”ti.

That too is a way to understand how perception and self are different things.”

“Arūpiṃ kho ahaṃ, bhante, attānaṃ paccemi saññāmayan”ti.

“Sir, I believe in a non-physical self which is made of perception.”

“Arūpī ca hi te, poṭṭhapāda, attā abhavissa saññāmayo, evaṃ santampi kho te, poṭṭhapāda, aññāva saññā bhavissati añño attā.

“Suppose there were such a non-physical self, Poṭṭhapāda. In that case, perception would be one thing, the self another.

Tadamināpetaṃ, poṭṭhapāda, pariyāyena veditabbaṃ yathā aññāva saññā bhavissati añño attā.

Here is another way to understand how perception and self are different things.

Tiṭṭhateva sāyaṃ, poṭṭhapāda, arūpī attā saññāmayo, atha imassa purisassa aññā ca saññā uppajjanti, aññā ca saññā nirujjhanti.

So long as that non-physical self remains, still some perceptions arise in a person and others cease.

Imināpi kho etaṃ, poṭṭhapāda, pariyāyena veditabbaṃ yathā aññāva saññā bhavissati añño attā”ti.

That too is a way to understand how perception and self are different things.”

“Sakkā panetaṃ, bhante, mayā ñātuṃ:

“But, sir, am I able to know whether

‘saññā purisassa attā’ti vā ‘aññāva saññā añño attā’ti vā”ti?

perception is a person’s self, or whether perception and self are different things?”

“Dujjānaṃ kho etaṃ, poṭṭhapāda, tayā aññadiṭṭhikena aññakhantikena aññarucikena aññatrāyogena aññatrācariyakena:

“It’s hard for you to understand this, since you have a different view, creed, preference, practice, and tradition.”

‘saññā purisassa attā’ti vā, ‘aññāva saññā añño attāti’ vā”ti.

“Sacetaṃ, bhante, mayā dujjānaṃ aññadiṭṭhikena aññakhantikena aññarucikena aññatrāyogena aññatrācariyakena:

“Well, if that’s the case, sir,

‘saññā purisassa attā’ti vā, ‘aññāva saññā añño attā’ti vā;

kiṃ pana, bhante, ‘sassato loko, idameva saccaṃ moghamaññan’”ti?

then is this right: ‘The cosmos is eternal. This is the only truth, anything else is wrong’?”

“Abyākataṃ kho etaṃ, poṭṭhapāda, mayā:

“This has not been declared by me, Poṭṭhapāda.”

‘sassato loko, idameva saccaṃ moghamaññan’”ti.

“Kiṃ pana, bhante, ‘asassato loko, idameva saccaṃ moghamaññan’”ti?

“Then is this right: ‘The cosmos is not eternal. This is the only truth, anything else is wrong’?”

“Etampi kho, poṭṭhapāda, mayā abyākataṃ:

“This too has not been declared by me.”

‘asassato loko, idameva saccaṃ moghamaññan’”ti.

“Kiṃ pana, bhante, ‘antavā loko … pe …

“Then is this right: ‘The cosmos is finite …’ …

‘anantavā loko …

‘The cosmos is infinite …’ …

‘taṃ jīvaṃ taṃ sarīraṃ …

‘The soul and the body are the same thing …’ …

‘aññaṃ jīvaṃ aññaṃ sarīraṃ …

‘The soul and the body are different things …’ …

‘hoti tathāgato paraṃ maraṇā …

‘A Realized One exists after death …’ …

‘na hoti tathāgato paraṃ maraṇā …

‘A Realized One doesn’t exist after death …’ …

‘hoti ca na ca hoti tathāgato paraṃ maraṇā …

‘A Realized One both exists and doesn’t exist after death …’ …

‘neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā, idameva saccaṃ moghamaññan’”ti?

‘A Realized One neither exists nor doesn’t exist after death. This is the only truth, anything else is wrong’?”

“Etampi kho, poṭṭhapāda, mayā abyākataṃ:

“This too has not been declared by me.”

‘neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā, idameva saccaṃ moghamaññan’”ti.

“Kasmā panetaṃ, bhante, bhagavatā abyākatan”ti?

“Why haven’t these things been declared by the Buddha?”

“Na hetaṃ, poṭṭhapāda, atthasaṃhitaṃ na dhammasaṃhitaṃ nādibrahmacariyakaṃ, na nibbidāya na virāgāya na nirodhāya na upasamāya na abhiññāya na sambodhāya na nibbānāya saṃvattati,

“Because they’re not beneficial or relevant to the fundamentals of the spiritual life. They don’t lead to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment.

tasmā etaṃ mayā abyākatan”ti.

That’s why I haven’t declared them.”

“Kiṃ pana, bhante, bhagavatā byākatan”ti?

“Then what has been declared by the Buddha?”

“Idaṃ dukkhanti kho, poṭṭhapāda, mayā byākataṃ. Ayaṃ dukkhasamudayoti kho, poṭṭhapāda, mayā byākataṃ. Ayaṃ dukkhanirodhoti kho, poṭṭhapāda, mayā byākataṃ. Ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadāti kho, poṭṭhapāda, mayā byākatan”ti.

“I have declared this: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.”

“Kasmā panetaṃ, bhante, bhagavatā byākatan”ti?

“Why have these things been declared by the Buddha?”

“Etañhi, poṭṭhapāda, atthasaṃhitaṃ, etaṃ dhammasaṃhitaṃ, etaṃ ādibrahmacariyakaṃ, etaṃ nibbidāya virāgāya nirodhāya upasamāya abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattati;

“Because they are beneficial and relevant to the fundamentals of the spiritual life. They lead to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment.

tasmā etaṃ mayā byākatan”ti.

That’s why I have declared them.”

“Evametaṃ, bhagavā, evametaṃ, sugata.

“That’s so true, Blessed One! That’s so true, Holy One!

Yassadāni, bhante, bhagavā kālaṃ maññatī”ti.

Please, sir, go at your convenience.”

Atha kho bhagavā uṭṭhāyāsanā pakkāmi.

Then the Buddha got up from his seat and left.

Atha kho te paribbājakā acirapakkantassa bhagavato poṭṭhapādaṃ paribbājakaṃ samantato vācā sannitodakena sañjhabbharimakaṃsu:

Soon after the Buddha left, those wanderers gave Poṭṭhapāda a comprehensive tongue-lashing,

“evameva panāyaṃ bhavaṃ poṭṭhapādo yaññadeva samaṇo gotamo bhāsati, taṃ tadevassa abbhanumodati:

“No matter what the ascetic Gotama says, Poṭṭhapāda agrees with him:

‘evametaṃ, bhagavā, evametaṃ, sugatā’ti.

‘That’s so true, Blessed One! That’s so true, Holy One!’

Na kho pana mayaṃ kiñci samaṇassa gotamassa ekaṃsikaṃ dhammaṃ desitaṃ ājānāma:

We understand that the ascetic Gotama didn’t make any definitive statement at all regarding whether the cosmos is eternal and so on.”

‘sassato loko’ti vā, ‘asassato loko’ti vā, ‘antavā loko’ti vā, ‘anantavā loko’ti vā, ‘taṃ jīvaṃ taṃ sarīran’ti vā, ‘aññaṃ jīvaṃ aññaṃ sarīran’ti vā, ‘hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti vā, ‘na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti vā, ‘hoti ca na ca hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti vā, ‘neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti vā”ti.

Evaṃ vutte, poṭṭhapādo paribbājako te paribbājake etadavoca:

When they said this, Poṭṭhapāda said to them,

“ahampi kho, bho, na kiñci samaṇassa gotamassa ekaṃsikaṃ dhammaṃ desitaṃ ājānāmi:

“I too understand that the ascetic Gotama didn’t make any definitive statement at all regarding whether the cosmos is eternal and so on.

‘sassato loko’ti vā, ‘asassato loko’ti vā … pe …

‘neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti vā;

api ca samaṇo gotamo bhūtaṃ tacchaṃ tathaṃ paṭipadaṃ paññapeti dhammaṭṭhitataṃ dhammaniyāmataṃ.

Nevertheless, the practice that he describes is true, real, and accurate. It is the regularity of natural principles, the invariance of natural principles.

Bhūtaṃ kho pana tacchaṃ tathaṃ paṭipadaṃ paññapentassa dhammaṭṭhitataṃ dhammaniyāmataṃ, kathañhi nāma mādiso viññū samaṇassa gotamassa subhāsitaṃ subhāsitato nābbhanumodeyyā”ti?

So how could a sensible person such as I not agree that what was well spoken by the ascetic Gotama was in fact well spoken?”

2. Cittahatthisāriputtapoṭṭhapādavatthu

2. On Citta Hatthisāriputta

Atha kho dvīhatīhassa accayena citto ca hatthisāriputto poṭṭhapādo ca paribbājako yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā citto hatthisāriputto bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi.

Then after two or three days had passed, Citta Hatthisāriputta and Poṭṭhapāda went to see the Buddha. Citta Hatthisāriputta bowed and sat down to one side.

Poṭṭhapādo pana paribbājako bhagavatā saddhiṃ sammodi. Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi.

But the wanderer Poṭṭhapāda exchanged greetings with the Buddha, and when the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side.

Ekamantaṃ nisinno kho poṭṭhapādo paribbājako bhagavantaṃ etadavoca:

Poṭṭhapāda told the Buddha what had happened after he left. The Buddha said:

“tadā maṃ, bhante, te paribbājakā acirapakkantassa bhagavato samantato vācāsannitodakena sañjhabbharimakaṃsu:

‘evameva panāyaṃ bhavaṃ poṭṭhapādo yaññadeva samaṇo gotamo bhāsati, taṃ tadevassa abbhanumodati:

“evametaṃ, bhagavā, evametaṃ, sugatā”ti.

Na kho pana mayaṃ kiñci samaṇassa gotamassa ekaṃsikaṃ dhammaṃ desitaṃ ājānāma:

“sassato loko”ti vā, “asassato loko”ti vā, “antavā loko”ti vā, “anantavā loko”ti vā, “taṃ jīvaṃ taṃ sarīran”ti vā, “aññaṃ jīvaṃ aññaṃ sarīran”ti vā, “hoti tathāgato paraṃ maraṇā”ti vā, “na hoti tathāgato paraṃ maraṇā”ti vā, “hoti ca na ca hoti tathāgato paraṃ maraṇā”ti vā, “neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā”ti vā’ti.

Evaṃ vuttāhaṃ, bhante, te paribbājake etadavocaṃ:

‘ahampi kho, bho, na kiñci samaṇassa gotamassa ekaṃsikaṃ dhammaṃ desitaṃ ājānāmi:

“sassato loko”ti vā, “asassato loko”ti vā … pe …

“neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā”ti vā;

api ca samaṇo gotamo bhūtaṃ tacchaṃ tathaṃ paṭipadaṃ paññapeti dhammaṭṭhitataṃ dhammaniyāmataṃ.

Bhūtaṃ kho pana tacchaṃ tathaṃ paṭipadaṃ paññapentassa dhammaṭṭhitataṃ dhammaniyāmataṃ, kathañhi nāma mādiso viññū samaṇassa gotamassa subhāsitaṃ subhāsitato nābbhanumodeyyā’”ti?

“Sabbeva kho ete, poṭṭhapāda, paribbājakā andhā acakkhukā;

“All those wanderers, Poṭṭhapāda, are blind and sightless.

tvaṃyeva nesaṃ eko cakkhumā.

You are the only one who sees.

Ekaṃsikāpi hi kho, poṭṭhapāda, mayā dhammā desitā paññattā;

For I have taught and pointed out both things that are definitive

anekaṃsikāpi hi kho, poṭṭhapāda, mayā dhammā desitā paññattā.

and things that are not definitive.

Katame ca te, poṭṭhapāda, mayā anekaṃsikā dhammā desitā paññattā?

And what things have I taught and pointed out that are not definitive?

‘Sassato loko’ti kho, poṭṭhapāda, mayā anekaṃsiko dhammo desito paññatto;

‘The cosmos is eternal’ …

‘asassato loko’ti kho, poṭṭhapāda, mayā anekaṃsiko dhammo desito paññatto;

‘The cosmos is not eternal’ …

‘antavā loko’ti kho, poṭṭhapāda … pe …

‘The cosmos is finite’ …

‘anantavā loko’ti kho, poṭṭhapāda …

‘The cosmos is infinite’ …

‘taṃ jīvaṃ taṃ sarīran’ti kho, poṭṭhapāda …

‘The soul is the same thing as the body’ …

‘aññaṃ jīvaṃ aññaṃ sarīran’ti kho, poṭṭhapāda …

‘The soul and the body are different things’ …

‘hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti kho, poṭṭhapāda …

‘A Realized One exists after death’ …

na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti kho, poṭṭhapāda …

‘A Realized One doesn’t exist after death’ …

‘hoti ca na ca hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti kho, poṭṭhapāda …

‘A Realized One both exists and doesn’t exist after death’ …

‘neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti kho, poṭṭhapāda, mayā anekaṃsiko dhammo desito paññatto.

‘A Realized One neither exists nor doesn’t exist after death.’

Kasmā ca te, poṭṭhapāda, mayā anekaṃsikā dhammā desitā paññattā?

And why haven’t I taught and pointed out such things that are not definitive?

Na hete, poṭṭhapāda, atthasaṃhitā na dhammasaṃhitā na ādibrahmacariyakā na nibbidāya na virāgāya na nirodhāya na upasamāya na abhiññāya na sambodhāya na nibbānāya saṃvattanti.

Because those things aren’t beneficial or relevant to the fundamentals of the spiritual life. They don’t lead to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment.

Tasmā te mayā anekaṃsikā dhammā desitā paññattā.

That’s why I haven’t taught and pointed them out.

2.1. Ekaṃsikadhammā

2.1. Things That Are Definitive

Katame ca te, poṭṭhapāda, mayā ekaṃsikā dhammā desitā paññattā?

And what things have I taught and pointed out that are definitive?

Idaṃ dukkhanti kho, poṭṭhapāda, mayā ekaṃsiko dhammo desito paññatto.

‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.”

Ayaṃ dukkhasamudayoti kho, poṭṭhapāda, mayā ekaṃsiko dhammo desito paññatto.

Ayaṃ dukkhanirodhoti kho, poṭṭhapāda, mayā ekaṃsiko dhammo desito paññatto.

Ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadāti kho, poṭṭhapāda, mayā ekaṃsiko dhammo desito paññatto.

Kasmā ca te, poṭṭhapāda, mayā ekaṃsikā dhammā desitā paññattā?

And why have I taught and pointed out such things that are definitive?

Ete hi, poṭṭhapāda, atthasaṃhitā, ete dhammasaṃhitā, ete ādibrahmacariyakā ete nibbidāya virāgāya nirodhāya upasamāya abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattanti.

Because they are beneficial and relevant to the fundamentals of the spiritual life. They lead to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment.

Tasmā te mayā ekaṃsikā dhammā desitā paññattā.

That’s why I have taught and pointed them out.

Santi, poṭṭhapāda, eke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino:

There are some ascetics and brahmins who have this doctrine and view:

‘ekantasukhī attā hoti arogo paraṃ maraṇā’ti.

‘The self is exclusively happy and is sound after death.’

Tyāhaṃ upasaṅkamitvā evaṃ vadāmi:

I go up to them and say,

‘saccaṃ kira tumhe āyasmanto evaṃvādino evaṃdiṭṭhino:

‘Is it really true that this is the venerables’ view?’

“ekantasukhī attā hoti arogo paraṃ maraṇā”’ti?

Te ce me evaṃ puṭṭhā ‘āmā’ti paṭijānanti.

And they answer, ‘Yes’.

Tyāhaṃ evaṃ vadāmi:

I say to them,

‘api pana tumhe āyasmanto ekantasukhaṃ lokaṃ jānaṃ passaṃ viharathā’ti?

‘But do you meditate knowing and seeing an exclusively happy world?’

Iti puṭṭhā ‘no’ti vadanti.

Asked this, they say, ‘No.’

Tyāhaṃ evaṃ vadāmi:

I say to them,

‘api pana tumhe āyasmanto ekaṃ vā rattiṃ ekaṃ vā divasaṃ upaḍḍhaṃ vā rattiṃ upaḍḍhaṃ vā divasaṃ ekantasukhiṃ attānaṃ sañjānāthā’ti?

‘But have you perceived an exclusively happy self for a single day or night, or even half a day or night?’

Iti puṭṭhā ‘no’ti vadanti.

Asked this, they say, ‘No.’

Tyāhaṃ evaṃ vadāmi:

I say to them,

‘api pana tumhe āyasmanto jānātha:

‘But do you know

“ayaṃ maggo ayaṃ paṭipadā ekantasukhassa lokassa sacchikiriyāyā”’ti?

a path and a practice to realize an exclusively happy world?’

Iti puṭṭhā ‘no’ti vadanti.

Asked this, they say, ‘No.’

Tyāhaṃ evaṃ vadāmi:

I say to them,

‘api pana tumhe āyasmanto yā tā devatā ekantasukhaṃ lokaṃ upapannā, tāsaṃ bhāsamānānaṃ saddaṃ suṇātha:

‘But have you ever heard the voice of the deities reborn in an exclusively happy world saying,

“suppaṭipannāttha, mārisā, ujuppaṭipannāttha, mārisā, ekantasukhassa lokassa sacchikiriyāya;

“Practice well, dear sirs, practice directly so as to realize an exclusively happy world.

mayampi hi, mārisā, evaṃpaṭipannā ekantasukhaṃ lokaṃ upapannā”’ti?

For this is how we practiced, and we were reborn in an exclusively happy world”?’

Iti puṭṭhā ‘no’ti vadanti.

Asked this, they say, ‘No.’

Taṃ kiṃ maññasi, poṭṭhapāda,

What do you think, Poṭṭhapāda?

nanu evaṃ sante tesaṃ samaṇabrāhmaṇānaṃ appāṭihīrakataṃ bhāsitaṃ sampajjatī”ti?

This being so, doesn’t what they say turn out to have no demonstrable basis?”

“Addhā kho, bhante, evaṃ sante tesaṃ samaṇabrāhmaṇānaṃ appāṭihīrakataṃ bhāsitaṃ sampajjatī”ti.

“Clearly that’s the case, sir.”

“Seyyathāpi, poṭṭhapāda, puriso evaṃ vadeyya:

“Suppose, Poṭṭhapāda, a man were to say:

‘ahaṃ yā imasmiṃ janapade janapadakalyāṇī, taṃ icchāmi taṃ kāmemī’ti.

‘Whoever the finest lady in the land is, it is her that I want, her that I desire!’

Tamenaṃ evaṃ vadeyyuṃ:

They’d say to him,

‘ambho purisa, yaṃ tvaṃ janapadakalyāṇiṃ icchasi kāmesi, jānāsi taṃ janapadakalyāṇiṃ khattiyī vā brāhmaṇī vā vessī vā suddī vā’ti?

‘Mister, that finest lady in the land who you desire—do you know whether she’s an aristocrat, a brahmin, a merchant, or a worker?’

Iti puṭṭho ‘no’ti vadeyya.

Asked this, he’d say, ‘No.’

Tamenaṃ evaṃ vadeyyuṃ:

They’d say to him,

‘ambho purisa, yaṃ tvaṃ janapadakalyāṇiṃ icchasi kāmesi, jānāsi taṃ janapadakalyāṇiṃ evaṃnāmā evaṅgottāti vā, dīghā vā rassā vā majjhimā vā kāḷī vā sāmā vā maṅguracchavī vāti, amukasmiṃ gāme vā nigame vā nagare vā’ti?

‘Mister, that finest lady in the land who you desire—do you know her name or clan? Whether she’s tall or short or medium? Whether her skin is black, brown, or tawny? What village, town, or city she comes from?’

Iti puṭṭho ‘no’ti vadeyya.

Asked this, he’d say, ‘No.’

Tamenaṃ evaṃ vadeyyuṃ:

They’d say to him,

‘ambho purisa, yaṃ tvaṃ na jānāsi na passasi, taṃ tvaṃ icchasi kāmesī’ti?

‘Mister, do you desire someone who you’ve never even known or seen?’

Iti puṭṭho ‘āmā’ti vadeyya.

Asked this, he’d say, ‘Yes.’

Taṃ kiṃ maññasi, poṭṭhapāda,

What do you think, Poṭṭhapāda?

nanu evaṃ sante tassa purisassa appāṭihīrakataṃ bhāsitaṃ sampajjatī”ti?

This being so, doesn’t that man’s statement turn out to have no demonstrable basis?”

“Addhā kho, bhante, evaṃ sante tassa purisassa appāṭihīrakataṃ bhāsitaṃ sampajjatī”ti.

“Clearly that’s the case, sir.”

“Evameva kho, poṭṭhapāda, ye te samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino:

“In the same way, the ascetics and brahmins who have those various doctrines and views …

‘ekantasukhī attā hoti arogo paraṃ maraṇā’ti.

Tyāhaṃ upasaṅkamitvā evaṃ vadāmi:

‘saccaṃ kira tumhe āyasmanto evaṃvādino evaṃdiṭṭhino:

“ekantasukhī attā hoti arogo paraṃ maraṇā”’ti?

Te ce me evaṃ puṭṭhā ‘āmā’ti paṭijānanti.

Tyāhaṃ evaṃ vadāmi:

‘api pana tumhe āyasmanto ekantasukhaṃ lokaṃ jānaṃ passaṃ viharathā’ti?

Iti puṭṭhā ‘no’ti vadanti.

Tyāhaṃ evaṃ vadāmi:

‘api pana tumhe āyasmanto ekaṃ vā rattiṃ ekaṃ vā divasaṃ upaḍḍhaṃ vā rattiṃ upaḍḍhaṃ vā divasaṃ ekantasukhiṃ attānaṃ sañjānāthā’ti?

Iti puṭṭhā ‘no’ti vadanti.

Tyāhaṃ evaṃ vadāmi:

‘api pana tumhe āyasmanto jānātha:

“ayaṃ maggo ayaṃ paṭipadā ekantasukhassa lokassa sacchikiriyāyā”’ti?

Iti puṭṭhā ‘no’ti vadanti.

Tyāhaṃ evaṃ vadāmi:

‘api pana tumhe āyasmanto yā tā devatā ekantasukhaṃ lokaṃ upapannā, tāsaṃ bhāsamānānaṃ saddaṃ suṇātha:

“suppaṭipannāttha, mārisā, ujuppaṭipannāttha, mārisā, ekantasukhassa lokassa sacchikiriyāya;

mayampi hi, mārisā, evaṃpaṭipannā ekantasukhaṃ lokaṃ upapannā”’ti?

Iti puṭṭhā ‘no’ti vadanti.

Taṃ kiṃ maññasi, poṭṭhapāda, nanu evaṃ sante tesaṃ samaṇabrāhmaṇānaṃ appāṭihīrakataṃ bhāsitaṃ sampajjatī”ti?

Doesn’t what they say turn out to have no demonstrable basis?”

“Addhā kho, bhante, evaṃ sante tesaṃ samaṇabrāhmaṇānaṃ appāṭihīrakataṃ bhāsitaṃ sampajjatī”ti.

“Clearly that’s the case, sir.”

“Seyyathāpi, poṭṭhapāda, puriso cātumahāpathe nisseṇiṃ kareyya pāsādassa ārohaṇāya.

“Suppose a man was to build a ladder at the crossroads for climbing up to a stilt longhouse.

Tamenaṃ evaṃ vadeyyuṃ:

They’d say to him,

‘ambho purisa, yassa tvaṃ pāsādassa ārohaṇāya nisseṇiṃ karosi, jānāsi taṃ pāsādaṃ puratthimāya vā disāya dakkhiṇāya vā disāya pacchimāya vā disāya uttarāya vā disāya ucco vā nīco vā majjhimo vā’ti?

‘Mister, that stilt longhouse that you’re building a ladder for—do you know whether it’s to the north, south, east, or west? Or whether it’s tall or short or medium?’

Iti puṭṭho ‘no’ti vadeyya.

Asked this, he’d say, ‘No.’

Tamenaṃ evaṃ vadeyyuṃ:

They’d say to him,

‘ambho purisa, yaṃ tvaṃ na jānāsi na passasi, tassa tvaṃ pāsādassa ārohaṇāya nisseṇiṃ karosī’ti?

‘Mister, are you building a ladder for a longhouse that you’ve never even known or seen?’

Iti puṭṭho ‘āmā’ti vadeyya.

Asked this, he’d say, ‘Yes.’

Taṃ kiṃ maññasi, poṭṭhapāda,

What do you think, Poṭṭhapāda?

nanu evaṃ sante tassa purisassa appāṭihīrakataṃ bhāsitaṃ sampajjatī”ti?

This being so, doesn’t that man’s statement turn out to have no demonstrable basis?”

“Addhā kho, bhante, evaṃ sante tassa purisassa appāṭihīrakataṃ bhāsitaṃ sampajjatī”ti.

“Clearly that’s the case, sir.”

“Evameva kho, poṭṭhapāda, ye te samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino:

“In the same way, the ascetics and brahmins who have those various doctrines and views …

‘ekantasukhī attā hoti arogo paraṃ maraṇā’ti.

Tyāhaṃ upasaṅkamitvā evaṃ vadāmi:

‘saccaṃ kira tumhe āyasmanto evaṃvādino evaṃdiṭṭhino:

“ekantasukhī attā hoti arogo paraṃ maraṇā”’ti?

Te ce me evaṃ puṭṭhā ‘āmā’ti paṭijānanti.

Tyāhaṃ evaṃ vadāmi:

‘api pana tumhe āyasmanto ekantasukhaṃ lokaṃ jānaṃ passaṃ viharathā’ti?

Iti puṭṭhā ‘no’ti vadanti.

Tyāhaṃ evaṃ vadāmi:

‘api pana tumhe āyasmanto ekaṃ vā rattiṃ ekaṃ vā divasaṃ upaḍḍhaṃ vā rattiṃ upaḍḍhaṃ vā divasaṃ ekantasukhiṃ attānaṃ sañjānāthā’ti?

Iti puṭṭhā ‘no’ti vadanti.

Tyāhaṃ evaṃ vadāmi:

‘api pana tumhe āyasmanto jānātha ayaṃ maggo ayaṃ paṭipadā ekantasukhassa lokassa sacchikiriyāyā’ti?

Iti puṭṭhā ‘no’ti vadanti.

Tyāhaṃ evaṃ vadāmi:

‘api pana tumhe āyasmanto yā tā devatā ekantasukhaṃ lokaṃ upapannā tāsaṃ devatānaṃ bhāsamānānaṃ saddaṃ suṇātha:

“suppaṭipannāttha, mārisā, ujuppaṭipannāttha, mārisā, ekantasukhassa lokassa sacchikiriyāya;

mayampi hi, mārisā, evaṃ paṭipannā ekantasukhaṃ lokaṃ upapannā”’ti?

Iti puṭṭhā ‘no’ti vadanti.

Taṃ kiṃ maññasi, poṭṭhapāda, nanu evaṃ sante tesaṃ samaṇabrāhmaṇānaṃ appāṭihīrakataṃ bhāsitaṃ sampajjatī”ti?

Doesn’t what they say turn out to have no demonstrable basis?”

“Addhā kho, bhante, evaṃ sante tesaṃ samaṇabrāhmaṇānaṃ appāṭihīrakataṃ bhāsitaṃ sampajjatī”ti.

“Clearly that’s the case, sir.”

2.2. Tayoattapaṭilābha

2.2. Three Kinds of Reincarnation

“Tayo kho me, poṭṭhapāda, attapaṭilābhā—

“Poṭṭhapāda, there are these three kinds of reincarnation:

oḷāriko attapaṭilābho, manomayo attapaṭilābho, arūpo attapaṭilābho.

a substantial reincarnation, a mind-made reincarnation, and a non-physical reincarnation.

Katamo ca, poṭṭhapāda, oḷāriko attapaṭilābho?

And what is a substantial reincarnation?

Rūpī cātumahābhūtiko kabaḷīkārāhārabhakkho, ayaṃ oḷāriko attapaṭilābho.

It is physical, made up of the four primary elements, and consumes solid food.

Katamo manomayo attapaṭilābho?

What is a mind-made reincarnation?

Rūpī manomayo sabbaṅgapaccaṅgī ahīnindriyo, ayaṃ manomayo attapaṭilābho.

It is physical, mind-made, complete in all its various parts, not deficient in any faculty.

Katamo arūpo attapaṭilābho?

What is a non-physical reincarnation?

Arūpī saññāmayo, ayaṃ arūpo attapaṭilābho.

It is non-physical, made of perception.

Oḷārikassapi kho ahaṃ, poṭṭhapāda, attapaṭilābhassa pahānāya dhammaṃ desemi:

I teach the Dhamma for the giving up of these three kinds of reincarnation:

‘yathāpaṭipannānaṃ vo saṅkilesikā dhammā pahīyissanti, vodāniyā dhammā abhivaḍḍhissanti, paññāpāripūriṃ vepullattañca diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharissathā’ti.

‘When you practice accordingly, corrupting qualities will be given up in you and cleansing qualities will grow. You’ll enter and remain in the fullness and abundance of wisdom, having realized it with your own insight in this very life.’

Siyā kho pana te, poṭṭhapāda, evamassa:

Poṭṭhapāda, you might think:

‘saṅkilesikā dhammā pahīyissanti, vodāniyā dhammā abhivaḍḍhissanti, paññāpāripūriṃ vepullattañca diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharissati, dukkho ca kho vihāro’ti.

‘Corrupting qualities will be given up and cleansing qualities will grow. One will enter and remain in the fullness and abundance of wisdom, having realized it with one’s own insight in this very life. But such a life is suffering.’

Na kho panetaṃ, poṭṭhapāda, evaṃ daṭṭhabbaṃ.

But you should not see it like this.

Saṅkilesikā ceva dhammā pahīyissanti, vodāniyā ca dhammā abhivaḍḍhissanti, paññāpāripūriṃ vepullattañca diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharissati, pāmujjañceva bhavissati pīti ca passaddhi ca sati ca sampajaññañca sukho ca vihāro.

Corrupting qualities will be given up and cleansing qualities will grow. One will enter and remain in the fullness and abundance of wisdom, having realized it with one’s own insight in this very life. And there will be only joy and happiness, tranquility, mindfulness and awareness. Such a life is blissful.

Manomayassapi kho ahaṃ, poṭṭhapāda, attapaṭilābhassa pahānāya dhammaṃ desemi:

‘yathāpaṭipannānaṃ vo saṅkilesikā dhammā pahīyissanti, vodāniyā dhammā abhivaḍḍhissanti, paññāpāripūriṃ vepullattañca diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharissathā’ti.

Siyā kho pana te, poṭṭhapāda, evamassa:

‘saṅkilesikā dhammā pahīyissanti, vodāniyā dhammā abhivaḍḍhissanti, paññāpāripūriṃ vepullattañca diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharissati, dukkho ca kho vihāro’ti.

Na kho panetaṃ, poṭṭhapāda, evaṃ daṭṭhabbaṃ.

Saṅkilesikā ceva dhammā pahīyissanti, vodāniyā ca dhammā abhivaḍḍhissanti, paññāpāripūriṃ vepullattañca diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharissati, pāmujjañceva bhavissati pīti ca passaddhi ca sati ca sampajaññañca sukho ca vihāro.

Arūpassapi kho ahaṃ, poṭṭhapāda, attapaṭilābhassa pahānāya dhammaṃ desemi:

‘yathāpaṭipannānaṃ vo saṅkilesikā dhammā pahīyissanti, vodāniyā dhammā abhivaḍḍhissanti, paññāpāripūriṃ vepullattañca diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharissathā’ti.

Siyā kho pana te, poṭṭhapāda, evamassa:

‘saṅkilesikā dhammā pahīyissanti, vodāniyā dhammā abhivaḍḍhissanti, paññāpāripūriṃ vepullattañca diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharissati, dukkho ca kho vihāro’ti.

Na kho panetaṃ, poṭṭhapāda, evaṃ daṭṭhabbaṃ.

Saṅkilesikā ceva dhammā pahīyissanti, vodāniyā ca dhammā abhivaḍḍhissanti, paññāpāripūriṃ vepullattañca diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharissati, pāmujjañceva bhavissati pīti ca passaddhi ca sati ca sampajaññañca sukho ca vihāro.

Pare ce, poṭṭhapāda, amhe evaṃ puccheyyuṃ:

If others should ask us,

‘katamo pana so, āvuso, oḷāriko attapaṭilābho, yassa tumhe pahānāya dhammaṃ desetha, yathāpaṭipannānaṃ vo saṅkilesikā dhammā pahīyissanti, vodāniyā dhammā abhivaḍḍhissanti, paññāpāripūriṃ vepullattañca diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharissathā’ti, tesaṃ mayaṃ evaṃ puṭṭhā evaṃ byākareyyāma:

‘But reverends, what is that substantial reincarnation?’ We’d answer like this,

‘ayaṃ vā so, āvuso, oḷāriko attapaṭilābho, yassa mayaṃ pahānāya dhammaṃ desema, yathāpaṭipannānaṃ vo saṅkilesikā dhammā pahīyissanti, vodāniyā dhammā abhivaḍḍhissanti, paññāpāripūriṃ vepullattañca diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharissathā’ti.

‘This is that substantial reincarnation.’

Pare ce, poṭṭhapāda, amhe evaṃ puccheyyuṃ:

If others should ask us,

‘katamo pana so, āvuso, manomayo attapaṭilābho, yassa tumhe pahānāya dhammaṃ desetha, yathāpaṭipannānaṃ vo saṅkilesikā dhammā pahīyissanti, vodāniyā dhammā abhivaḍḍhissanti, paññāpāripūriṃ vepullattañca diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharissathā’ti?

‘But reverends, what is that mind-made reincarnation?’ We’d answer like this,

Tesaṃ mayaṃ evaṃ puṭṭhā evaṃ byākareyyāma:

‘ayaṃ vā so, āvuso, manomayo attapaṭilābho yassa mayaṃ pahānāya dhammaṃ desema, yathāpaṭipannānaṃ vo saṅkilesikā dhammā pahīyissanti, vodāniyā dhammā abhivaḍḍhissanti, paññāpāripūriṃ vepullattañca diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharissathā’ti.

‘This is that mind-made reincarnation.’

Pare ce, poṭṭhapāda, amhe evaṃ puccheyyuṃ:

If others should ask us,

‘katamo pana so, āvuso, arūpo attapaṭilābho, yassa tumhe pahānāya dhammaṃ desetha, yathāpaṭipannānaṃ vo saṅkilesikā dhammā pahīyissanti, vodāniyā dhammā abhivaḍḍhissanti, paññāpāripūriṃ vepullattañca diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharissathā’ti?

‘But reverends, what is that non-physical reincarnation?’ We’d answer like this,

Tesaṃ mayaṃ evaṃ puṭṭhā evaṃ byākareyyāma:

‘ayaṃ vā so, āvuso, arūpo attapaṭilābho yassa mayaṃ pahānāya dhammaṃ desema, yathāpaṭipannānaṃ vo saṅkilesikā dhammā pahīyissanti, vodāniyā dhammā abhivaḍḍhissanti, paññāpāripūriṃ vepullattañca diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharissathā’ti.

‘This is that non-physical reincarnation.’

Taṃ kiṃ maññasi, poṭṭhapāda,

What do you think, Poṭṭhapāda?

nanu evaṃ sante sappāṭihīrakataṃ bhāsitaṃ sampajjatī”ti?

This being so, doesn’t that statement turn out to have a demonstrable basis?”

“Addhā kho, bhante, evaṃ sante sappāṭihīrakataṃ bhāsitaṃ sampajjatī”ti.

“Clearly that’s the case, sir.”

“Seyyathāpi, poṭṭhapāda, puriso nisseṇiṃ kareyya pāsādassa ārohaṇāya tasseva pāsādassa heṭṭhā.

“Suppose a man were to build a ladder for climbing up to a stilt longhouse right underneath that longhouse.

Tamenaṃ evaṃ vadeyyuṃ:

They’d say to him,

‘ambho purisa, yassa tvaṃ pāsādassa ārohaṇāya nisseṇiṃ karosi, jānāsi taṃ pāsādaṃ, puratthimāya vā disāya dakkhiṇāya vā disāya pacchimāya vā disāya uttarāya vā disāya ucco vā nīco vā majjhimo vā’ti?

‘Mister, that stilt longhouse that you’re building a ladder for—do you know whether it’s to the north, south, east, or west? Or whether it’s tall or short or medium?’

So evaṃ vadeyya:

He’d say,

‘ayaṃ vā so, āvuso, pāsādo, yassāhaṃ ārohaṇāya nisseṇiṃ karomi, tasseva pāsādassa heṭṭhā’ti.

‘This is that stilt longhouse for which I’m building a ladder, right underneath it.’

Taṃ kiṃ maññasi, poṭṭhapāda,

What do you think, Poṭṭhapāda?

nanu evaṃ sante tassa purisassa sappāṭihīrakataṃ bhāsitaṃ sampajjatī”ti?

This being so, doesn’t that man’s statement turn out to have a demonstrable basis?”

“Addhā kho, bhante, evaṃ sante tassa purisassa sappāṭihīrakataṃ bhāsitaṃ sampajjatī”ti.

“Clearly that’s the case, sir.”

“Evameva kho, poṭṭhapāda, pare ce amhe evaṃ puccheyyuṃ:

‘katamo pana so, āvuso, oḷāriko attapaṭilābho … pe …

katamo pana so, āvuso, manomayo attapaṭilābho … pe …

katamo pana so, āvuso, arūpo attapaṭilābho, yassa tumhe pahānāya dhammaṃ desetha, yathāpaṭipannānaṃ vo saṅkilesikā dhammā pahīyissanti, vodāniyā dhammā abhivaḍḍhissanti, paññāpāripūriṃ vepullattañca diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharissathā’ti?

Tesaṃ mayaṃ evaṃ puṭṭhā evaṃ byākareyyāma:

‘ayaṃ vā so, āvuso, arūpo attapaṭilābho, yassa mayaṃ pahānāya dhammaṃ desema, yathāpaṭipannānaṃ vo saṅkilesikā dhammā pahīyissanti, vodāniyā dhammā abhivaḍḍhissanti, paññāpāripūriṃ vepullattañca diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharissathā’ti.

Taṃ kiṃ maññasi, poṭṭhapāda, nanu evaṃ sante sappāṭihīrakataṃ bhāsitaṃ sampajjatī”ti?

“Addhā kho, bhante, evaṃ sante sappāṭihīrakataṃ bhāsitaṃ sampajjatī”ti.

Evaṃ vutte, citto hatthisāriputto bhagavantaṃ etadavoca:

When the Buddha had spoken, Citta Hatthisāriputta said,

“yasmiṃ, bhante, samaye oḷāriko attapaṭilābho hoti, moghassa tasmiṃ samaye manomayo attapaṭilābho hoti, mogho arūpo attapaṭilābho hoti;

“Sir, while in a substantial reincarnation, are the mind-made and non-physical reincarnations fictitious,

oḷāriko vāssa attapaṭilābho tasmiṃ samaye sacco hoti.

and only the substantial reincarnation real?

Yasmiṃ, bhante, samaye manomayo attapaṭilābho hoti, moghassa tasmiṃ samaye oḷāriko attapaṭilābho hoti, mogho arūpo attapaṭilābho hoti;

While in a mind-made reincarnation, are the substantial and non-physical reincarnations fictitious,

manomayo vāssa attapaṭilābho tasmiṃ samaye sacco hoti.

and only the mind-made reincarnation real?

Yasmiṃ, bhante, samaye arūpo attapaṭilābho hoti, moghassa tasmiṃ samaye oḷāriko attapaṭilābho hoti, mogho manomayo attapaṭilābho hoti;

While in a non-physical reincarnation, are the substantial and mind-made reincarnations fictitious,

arūpo vāssa attapaṭilābho tasmiṃ samaye sacco hotī”ti.

and only the non-physical reincarnation real?”

“Yasmiṃ, citta, samaye oḷāriko attapaṭilābho hoti, neva tasmiṃ samaye manomayo attapaṭilābhoti saṅkhaṃ gacchati, na arūpo attapaṭilābhoti saṅkhaṃ gacchati;

“While in a substantial reincarnation, it’s not referred to as a mind-made or non-physical reincarnation,

oḷāriko attapaṭilābhotveva tasmiṃ samaye saṅkhaṃ gacchati.

only as a substantial reincarnation.

Yasmiṃ, citta, samaye manomayo attapaṭilābho hoti, neva tasmiṃ samaye oḷāriko attapaṭilābhoti saṅkhaṃ gacchati, na arūpo attapaṭilābhoti saṅkhaṃ gacchati;

While in a mind-made reincarnation, it’s not referred to as a substantial or non-physical reincarnation,

manomayo attapaṭilābhotveva tasmiṃ samaye saṅkhaṃ gacchati.

only as a mind-made reincarnation.

Yasmiṃ, citta, samaye arūpo attapaṭilābho hoti, neva tasmiṃ samaye oḷāriko attapaṭilābhoti saṅkhaṃ gacchati, na manomayo attapaṭilābhoti saṅkhaṃ gacchati;

While in a non-physical reincarnation, it’s not referred to as a substantial or mind-made reincarnation,

arūpo attapaṭilābhotveva tasmiṃ samaye saṅkhaṃ gacchati.

only as a non-physical reincarnation.

Sace taṃ, citta, evaṃ puccheyyuṃ:

Citta, suppose they were to ask you,

‘ahosi tvaṃ atītamaddhānaṃ, na tvaṃ nāhosi;

‘Did you exist in the past?

bhavissasi tvaṃ anāgatamaddhānaṃ, na tvaṃ na bhavissasi;

Will you exist in the future?

atthi tvaṃ etarahi, na tvaṃ natthī’ti.

Do you exist now?’

Evaṃ puṭṭho tvaṃ, citta, kinti byākareyyāsī”ti?

How would you answer?”

“Sace maṃ, bhante, evaṃ puccheyyuṃ:

“Sir, if they were to ask me this,

‘ahosi tvaṃ atītamaddhānaṃ, na tvaṃ na ahosi;

bhavissasi tvaṃ anāgatamaddhānaṃ, na tvaṃ na bhavissasi;

atthi tvaṃ etarahi, na tvaṃ natthī’ti.

Evaṃ puṭṭho ahaṃ, bhante, evaṃ byākareyyaṃ:

I’d answer like this,

‘ahosāhaṃ atītamaddhānaṃ, nāhaṃ na ahosiṃ;

‘I existed in the past.

bhavissāmahaṃ anāgatamaddhānaṃ, nāhaṃ na bhavissāmi;

I will exist in the future.

atthāhaṃ etarahi, nāhaṃ natthī’ti.

I exist now.’

Evaṃ puṭṭho ahaṃ, bhante, evaṃ byākareyyan”ti.

That’s how I’d answer.”

“Sace pana taṃ, citta, evaṃ puccheyyuṃ:

“But Citta, suppose they were to ask you,

‘yo te ahosi atīto attapaṭilābho, sova te attapaṭilābho sacco, mogho anāgato, mogho paccuppanno?

‘Is the reincarnation you had in the past your only real one, and those of the future and present fictitious?

Yo te bhavissati anāgato attapaṭilābho, sova te attapaṭilābho sacco, mogho atīto, mogho paccuppanno?

Is the reincarnation you will have in the future your only real one, and those of the past and present fictitious?

Yo te etarahi paccuppanno attapaṭilābho, sova te attapaṭilābho sacco, mogho atīto, mogho anāgato’ti.

Is the reincarnation you have now your only real one, and those of the past and future fictitious?’

Evaṃ puṭṭho tvaṃ, citta, kinti byākareyyāsī”ti?

How would you answer?”

“Sace pana maṃ, bhante, evaṃ puccheyyuṃ:

“Sir, if they were to ask me this,

‘yo te ahosi atīto attapaṭilābho, sova te attapaṭilābho sacco, mogho anāgato, mogho paccuppanno.

Yo te bhavissati anāgato attapaṭilābho, sova te attapaṭilābho sacco, mogho atīto, mogho paccuppanno.

Yo te etarahi paccuppanno attapaṭilābho, sova te attapaṭilābho sacco, mogho atīto, mogho anāgato’ti.

Evaṃ puṭṭho ahaṃ, bhante, evaṃ byākareyyaṃ:

I’d answer like this,

‘yo me ahosi atīto attapaṭilābho, sova me attapaṭilābho tasmiṃ samaye sacco ahosi, mogho anāgato, mogho paccuppanno.

‘The reincarnation I had in the past was real at that time, and those of the future and present fictitious.

Yo me bhavissati anāgato attapaṭilābho, sova me attapaṭilābho tasmiṃ samaye sacco bhavissati, mogho atīto, mogho paccuppanno.

The reincarnation I will have in the future will be real at the time, and those of the past and present fictitious.

Yo me etarahi paccuppanno attapaṭilābho, sova me attapaṭilābho sacco, mogho atīto, mogho anāgato’ti.

The reincarnation I have now is real at this time, and those of the past and future fictitious.’

Evaṃ puṭṭho ahaṃ, bhante, evaṃ byākareyyan”ti.

That’s how I’d answer.”

“Evameva kho, citta, yasmiṃ samaye oḷāriko attapaṭilābho hoti, neva tasmiṃ samaye manomayo attapaṭilābhoti saṅkhaṃ gacchati, na arūpo attapaṭilābhoti saṅkhaṃ gacchati.

“In the same way, while in any one of the three reincarnations, it’s not referred to as the other two, only under its own name.

Oḷāriko attapaṭilābhotveva tasmiṃ samaye saṅkhaṃ gacchati.

Yasmiṃ, citta, samaye manomayo attapaṭilābho hoti … pe …

yasmiṃ, citta, samaye arūpo attapaṭilābho hoti, neva tasmiṃ samaye oḷāriko attapaṭilābhoti saṅkhaṃ gacchati, na manomayo attapaṭilābhoti saṅkhaṃ gacchati;

arūpo attapaṭilābhotveva tasmiṃ samaye saṅkhaṃ gacchati.

Seyyathāpi, citta, gavā khīraṃ, khīramhā dadhi, dadhimhā navanītaṃ, navanītamhā sappi, sappimhā sappimaṇḍo.

From a cow comes milk, from milk comes curds, from curds come butter, from butter comes ghee, and from ghee comes cream of ghee. And the cream of ghee is said to be the best of these.

Yasmiṃ samaye khīraṃ hoti, neva tasmiṃ samaye dadhīti saṅkhaṃ gacchati, na navanītanti saṅkhaṃ gacchati, na sappīti saṅkhaṃ gacchati, na sappimaṇḍoti saṅkhaṃ gacchati;

While it’s milk, it’s not referred to as curds, butter, ghee, or cream of ghee.

khīrantveva tasmiṃ samaye saṅkhaṃ gacchati.

It’s only referred to as milk.

Yasmiṃ samaye dadhi hoti … pe …

While it’s curd

navanītaṃ hoti …

or butter

sappi hoti …

or ghee

sappimaṇḍo hoti, neva tasmiṃ samaye khīranti saṅkhaṃ gacchati, na dadhīti saṅkhaṃ gacchati, na navanītanti saṅkhaṃ gacchati, na sappīti saṅkhaṃ gacchati;

or cream of ghee, it’s not referred to as anything else,

sappimaṇḍotveva tasmiṃ samaye saṅkhaṃ gacchati.

only under its own name.

Evameva kho, citta, yasmiṃ samaye oḷāriko attapaṭilābho hoti … pe …

In the same way, while in any one of the three reincarnations, it’s not referred to as the other two, only under its own name.

yasmiṃ, citta, samaye manomayo attapaṭilābho hoti … pe …

yasmiṃ, citta, samaye arūpo attapaṭilābho hoti, neva tasmiṃ samaye oḷāriko attapaṭilābhoti saṅkhaṃ gacchati, na manomayo attapaṭilābhoti saṅkhaṃ gacchati;

arūpo attapaṭilābhotveva tasmiṃ samaye saṅkhaṃ gacchati.

Imā kho, citta, lokasamaññā lokaniruttiyo lokavohārā lokapaññattiyo, yāhi tathāgato voharati aparāmasan”ti.

These are the world’s usages, terms, expressions, and descriptions, which the Realized One uses without misapprehending them.”

Evaṃ vutte, poṭṭhapādo paribbājako bhagavantaṃ etadavoca:

When he had spoken, the wanderer Poṭṭhapāda said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bhante, abhikkantaṃ, bhante.

“Excellent, sir! Excellent!

Seyyathāpi, bhante, nikkujjitaṃ vā ukkujjeyya, paṭicchannaṃ vā vivareyya, mūḷhassa vā maggaṃ ācikkheyya, andhakāre vā telapajjotaṃ dhāreyya: ‘cakkhumanto rūpāni dakkhantī’ti; evamevaṃ bhagavatā anekapariyāyena dhammo pakāsito.

As if he were righting the overturned, or revealing the hidden, or pointing out the path to the lost, or lighting a lamp in the dark so people with good eyes can see what’s there, so too the Buddha has made the teaching clear in many ways.

Esāhaṃ, bhante, bhagavantaṃ saraṇaṃ gacchāmi dhammañca bhikkhusaṅghañca.

I go for refuge to the Buddha, to the teaching, and to the mendicant Saṅgha.

Upāsakaṃ maṃ bhagavā dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may the Buddha remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

2.3. Cittahatthisāriputtaupasampadā

2.3. The Ordination of Citta Hatthisāriputta

Citto pana hatthisāriputto bhagavantaṃ etadavoca:

But Citta Hatthisāriputta said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bhante, abhikkantaṃ, bhante.

“Excellent, sir! Excellent!

Seyyathāpi, bhante, nikkujjitaṃ vā ukkujjeyya, paṭicchannaṃ vā vivareyya, mūḷhassa vā maggaṃ ācikkheyya, andhakāre vā telapajjotaṃ dhāreyya: ‘cakkhumanto rūpāni dakkhantī’ti; evamevaṃ bhagavatā anekapariyāyena dhammo pakāsito.

As if he were righting the overturned, or revealing the hidden, or pointing out the path to the lost, or lighting a lamp in the dark so people with good eyes can see what’s there, so too the Buddha has made the teaching clear in many ways.

Esāhaṃ, bhante, bhagavantaṃ saraṇaṃ gacchāmi dhammañca bhikkhusaṅghañca.

I go for refuge to the Buddha, to the teaching, and to the mendicant Saṅgha.

Labheyyāhaṃ, bhante, bhagavato santike pabbajjaṃ, labheyyaṃ upasampadan”ti.

Sir, may I receive the going forth, the ordination in the Buddha’s presence?”

Alattha kho citto hatthisāriputto bhagavato santike pabbajjaṃ, alattha upasampadaṃ.

And Citta Hatthisāriputta received the going forth, the ordination in the Buddha’s presence.

Acirūpasampanno kho panāyasmā citto hatthisāriputto eko vūpakaṭṭho appamatto ātāpī pahitatto viharanto na cirasseva—yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, tadanuttaraṃ—brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihāsi.

Not long after his ordination, Venerable Citta Hatthisāriputta, living alone, withdrawn, diligent, keen, and resolute, soon realized the supreme end of the spiritual path in this very life. He lived having achieved with his own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.

“khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthAttāyā”ti abbhaññāsi.

He understood: “Rebirth is ended; the spiritual journey has been completed; what had to be done has been done; there is no return to any state of existence.”

Aññataro kho panāyasmā citto hatthisāriputto arahataṃ ahosīti.

And Venerable Citta Hatthisāriputta became one of the perfected.

Poṭṭhapādasuttaṃ niṭṭhitaṃ navamaṃ.

11. Kevaṭṭasutta - With Kevaddha

Dīgha Nikāya 11 - Long Discourses 11

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā nāḷandāyaṃ viharati pāvārikambavane.

At one time the Buddha was staying near Nālandā in Pāvārika’s mango grove.

Atha kho kevaṭṭo gahapatiputto yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho kevaṭṭo gahapatiputto bhagavantaṃ etadavoca:

Then the householder Kevaddha went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him,

“ayaṃ, bhante, nāḷandā iddhā ceva phītā ca bahujanā ākiṇṇamanussā bhagavati abhippasannā.

“Sir, this Nāḷandā is successful and prosperous and full of people.

Sādhu, bhante, bhagavā ekaṃ bhikkhuṃ samādisatu, yo uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyaṃ karissati;

Sir, please direct a mendicant to perform a demonstration of superhuman psychic power.

evāyaṃ nāḷandā bhiyyoso mattāya bhagavati abhippasīdissatī”ti.

Then Nāḷandā will become even more devoted to the Buddha!”

Evaṃ vutte, bhagavā kevaṭṭaṃ gahapatiputtaṃ etadavoca:

When he said this, The Buddha said,

“na kho ahaṃ, kevaṭṭa, bhikkhūnaṃ evaṃ dhammaṃ desemi:

“Kevaddha, I do not teach the mendicants like this:

‘etha tumhe, bhikkhave, gihīnaṃ odātavasanānaṃ uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyaṃ karothā’”ti.

‘Come now, mendicants, perform a demonstration of superhuman psychic power for the white-clothed laypeople.’”

Dutiyampi kho kevaṭṭo gahapatiputto bhagavantaṃ etadavoca:

For a second time, Kevaddha made the same request,

“nāhaṃ, bhante, bhagavantaṃ dhaṃsemi;

api ca evaṃ vadāmi:

‘ayaṃ, bhante, nāḷandā iddhā ceva phītā ca bahujanā ākiṇṇamanussā bhagavati abhippasannā.

Sādhu, bhante, bhagavā ekaṃ bhikkhuṃ samādisatu, yo uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyaṃ karissati;

evāyaṃ nāḷandā bhiyyoso mattāya bhagavati abhippasīdissatī’”ti.

Dutiyampi kho bhagavā kevaṭṭaṃ gahapatiputtaṃ etadavoca:

and the Buddha gave the same answer.

“na kho ahaṃ, kevaṭṭa, bhikkhūnaṃ evaṃ dhammaṃ desemi:

‘etha tumhe, bhikkhave, gihīnaṃ odātavasanānaṃ uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyaṃ karothā’”ti.

Tatiyampi kho kevaṭṭo gahapatiputto bhagavantaṃ etadavoca:

For a third time, Kevaddha made the same request,

“nāhaṃ, bhante, bhagavantaṃ dhaṃsemi;

api ca evaṃ vadāmi:

‘ayaṃ, bhante, nāḷandā iddhā ceva phītā ca bahujanā ākiṇṇamanussā bhagavati abhippasannā.

Sādhu, bhante, bhagavā ekaṃ bhikkhuṃ samādisatu, yo uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyaṃ karissati.

Evāyaṃ nāḷandā bhiyyoso mattāya bhagavati abhippasīdissatī’”ti.

and the Buddha said the following.

1. Iddhipāṭihāriya

1. The Demonstration of Psychic Power

“Tīṇi kho imāni, kevaṭṭa, pāṭihāriyāni mayā sayaṃ abhiññā sacchikatvā paveditāni.

“Kevaddha, there are three kinds of demonstration, which I declare having realized them with my own insight.

Katamāni tīṇi?

What three?

Iddhipāṭihāriyaṃ, ādesanāpāṭihāriyaṃ, anusāsanīpāṭihāriyaṃ.

The demonstration of psychic power, the demonstration of revealing, and the demonstration of instruction.

Katamañca, kevaṭṭa, iddhipāṭihāriyaṃ?

And what is the demonstration of psychic power?

Idha, kevaṭṭa, bhikkhu anekavihitaṃ iddhividhaṃ paccanubhoti—ekopi hutvā bahudhā hoti, bahudhāpi hutvā eko hoti; āvibhāvaṃ tirobhāvaṃ tirokuṭṭaṃ tiropākāraṃ tiropabbataṃ asajjamāno gacchati seyyathāpi ākāse; pathaviyāpi ummujjanimujjaṃ karoti seyyathāpi udake; udakepi abhijjamāne gacchati seyyathāpi pathaviyaṃ; ākāsepi pallaṅkena kamati seyyathāpi pakkhī sakuṇo; imepi candimasūriye evaṃ mahiddhike evaṃ mahānubhāve pāṇinā parāmasati parimajjati; yāva brahmalokāpi kāyena vasaṃ vatteti.

It’s a mendicant who wields the many kinds of psychic power: multiplying themselves and becoming one again; going unimpeded through a wall, a rampart, or a mountain as if through space; diving in and out of the earth as if it were water; walking on water as if it were earth; flying cross-legged through the sky like a bird; touching and stroking with the hand the sun and moon, so mighty and powerful; controlling the body as far as the Brahmā realm.

Tamenaṃ aññataro saddho pasanno passati taṃ bhikkhuṃ anekavihitaṃ iddhividhaṃ paccanubhontaṃ—ekopi hutvā bahudhā hontaṃ, bahudhāpi hutvā eko hontaṃ; āvibhāvaṃ tirobhāvaṃ; tirokuṭṭaṃ tiropākāraṃ tiropabbataṃ asajjamānaṃ gacchantaṃ seyyathāpi ākāse; pathaviyāpi ummujjanimujjaṃ karontaṃ seyyathāpi udake; udakepi abhijjamāne gacchantaṃ seyyathāpi pathaviyaṃ; ākāsepi pallaṅkena kamantaṃ seyyathāpi pakkhī sakuṇo; imepi candimasūriye evaṃ mahiddhike evaṃ mahānubhāve pāṇinā parāmasantaṃ parimajjantaṃ yāva brahmalokāpi kāyena vasaṃ vattentaṃ.

Then someone with faith and confidence sees that mendicant performing those superhuman feats.

Tamenaṃ so saddho pasanno aññatarassa assaddhassa appasannassa āroceti:

They tell someone else who lacks faith and confidence:

‘acchariyaṃ vata bho, abbhutaṃ vata bho, samaṇassa mahiddhikatā mahānubhāvatā.

‘It’s incredible, it’s amazing! The ascetic has such psychic power and might!

Amāhaṃ bhikkhuṃ addasaṃ anekavihitaṃ iddhividhaṃ paccanubhontaṃ—ekopi hutvā bahudhā hontaṃ, bahudhāpi hutvā eko hontaṃ … pe … yāva brahmalokāpi kāyena vasaṃ vattentan’ti.

I saw him myself, performing all these superhuman feats!’

Tamenaṃ so assaddho appasanno taṃ saddhaṃ pasannaṃ evaṃ vadeyya:

But the one lacking faith and confidence would say to them:

‘atthi kho, bho, gandhārī nāma vijjā.

‘There’s a spell named Gandhārī.

Tāya so bhikkhu anekavihitaṃ iddhividhaṃ paccanubhoti—ekopi hutvā bahudhā hoti, bahudhāpi hutvā eko hoti … pe … yāva brahmalokāpi kāyena vasaṃ vattetī’ti.

Using that a mendicant can perform such superhuman feats.’

Taṃ kiṃ maññasi, kevaṭṭa,

What do you think, Kevaddha?

api nu so assaddho appasanno taṃ saddhaṃ pasannaṃ evaṃ vadeyyā”ti?

Wouldn’t someone lacking faith speak like that?”

“Vadeyya, bhante”ti.

“They would, sir.”

“Imaṃ kho ahaṃ, kevaṭṭa, iddhipāṭihāriye ādīnavaṃ sampassamāno iddhipāṭihāriyena aṭṭīyāmi harāyāmi jigucchāmi.

“Seeing this drawback in psychic power, I’m horrified, repelled, and disgusted by demonstrations of psychic power.

2. Ādesanāpāṭihāriya

2. The Demonstration of Revealing

Katamañca, kevaṭṭa, ādesanāpāṭihāriyaṃ?

And what is the demonstration of revealing?

Idha, kevaṭṭa, bhikkhu parasattānaṃ parapuggalānaṃ cittampi ādisati, cetasikampi ādisati, vitakkitampi ādisati, vicāritampi ādisati:

In one case, someone reveals the mind, mentality, thoughts, and reflections of other beings and individuals:

‘evampi te mano, itthampi te mano, itipi te cittan’ti.

‘This is what you’re thinking, such is your thought, and thus is your state of mind.’

Tamenaṃ aññataro saddho pasanno passati taṃ bhikkhuṃ parasattānaṃ parapuggalānaṃ cittampi ādisantaṃ, cetasikampi ādisantaṃ, vitakkitampi ādisantaṃ, vicāritampi ādisantaṃ:

Then someone with faith and confidence sees that mendicant revealing another person’s thoughts.

‘evampi te mano, itthampi te mano, itipi te cittan’ti.

Tamenaṃ so saddho pasanno aññatarassa assaddhassa appasannassa āroceti:

They tell someone else who lacks faith and confidence:

‘acchariyaṃ vata bho, abbhutaṃ vata bho, samaṇassa mahiddhikatā mahānubhāvatā.

‘It’s incredible, it’s amazing! The ascetic has such psychic power and might!

Amāhaṃ bhikkhuṃ addasaṃ parasattānaṃ parapuggalānaṃ cittampi ādisantaṃ, cetasikampi ādisantaṃ, vitakkitampi ādisantaṃ, vicāritampi ādisantaṃ:

I saw him myself, revealing the thoughts of another person!’

“evampi te mano, itthampi te mano, itipi te cittan”’ti.

Tamenaṃ so assaddho appasanno taṃ saddhaṃ pasannaṃ evaṃ vadeyya:

But the one lacking faith and confidence would say to them:

‘atthi kho, bho, maṇikā nāma vijjā;

‘There’s a spell named Māṇikā.

tāya so bhikkhu parasattānaṃ parapuggalānaṃ cittampi ādisati, cetasikampi ādisati, vitakkitampi ādisati, vicāritampi ādisati:

Using that a mendicant can reveal another person’s thoughts.’

“evampi te mano, itthampi te mano, itipi te cittan”’ti.

Taṃ kiṃ maññasi, kevaṭṭa,

What do you think, Kevaddha?

api nu so assaddho appasanno taṃ saddhaṃ pasannaṃ evaṃ vadeyyā”ti?

Wouldn’t someone lacking faith speak like that?”

“Vadeyya, bhante”ti.

“They would, sir.”

“Imaṃ kho ahaṃ, kevaṭṭa, ādesanāpāṭihāriye ādīnavaṃ sampassamāno ādesanāpāṭihāriyena aṭṭīyāmi harāyāmi jigucchāmi.

“Seeing this drawback in psychic power, I’m horrified, repelled, and disgusted by demonstrations of psychic power.

3. Anusāsanīpāṭihāriya

3. The Demonstration of Instruction

Katamañca, kevaṭṭa, anusāsanīpāṭihāriyaṃ?

And what is the demonstration of instruction?

Idha, kevaṭṭa, bhikkhu evamanusāsati:

It’s when a mendicant instructs others like this:

‘evaṃ vitakketha, mā evaṃ vitakkayittha, evaṃ manasikarotha, mā evaṃ manasākattha, idaṃ pajahatha, idaṃ upasampajja viharathā’ti.

‘Think like this, not like that. Focus your mind like this, not like that. Give up this, and live having achieved that.’

Idaṃ vuccati, kevaṭṭa, anusāsanīpāṭihāriyaṃ.

This is called the demonstration of instruction.

Puna caparaṃ, kevaṭṭa, idha tathāgato loke uppajjati arahaṃ sammāsambuddho … pe …

Furthermore, a Realized One arises in the world …

Evaṃ kho, kevaṭṭa, bhikkhu sīlasampanno hoti … pe …

That’s how a mendicant is accomplished in ethics. …

paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

They enter and remain in the first absorption …

Idampi vuccati, kevaṭṭa, anusāsanīpāṭihāriyaṃ … pe …

This is called the demonstration of instruction.

dutiyaṃ jhānaṃ … pe …

They enter and remain in the second absorption …

tatiyaṃ jhānaṃ … pe …

third absorption …

catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

fourth absorption.

Idampi vuccati, kevaṭṭa, anusāsanīpāṭihāriyaṃ … pe …

This too is called the demonstration of instruction.

ñāṇadassanāya cittaṃ abhinīharati abhininnāmeti … pe …

They extend and project the mind toward knowledge and vision …

idampi vuccati, kevaṭṭa, anusāsanīpāṭihāriyaṃ … pe …

This too is called the demonstration of instruction.

nāparaṃ itthattāyāti pajānāti … pe …

They understand: ‘… there is no return to any state of existence.’

idampi vuccati, kevaṭṭa, anusāsanīpāṭihāriyaṃ.

This too is called the demonstration of instruction.

Imāni kho, kevaṭṭa, tīṇi pāṭihāriyāni mayā sayaṃ abhiññā sacchikatvā paveditāni.

These, Kevaddha, are the three kinds of demonstration, which I declare having realized them with my own insight.

4. Bhūtanirodhesakabhikkhuvatthu

4. On the Mendicant In Search of the Cessation of Being

Bhūtapubbaṃ, kevaṭṭa, imasmiññeva bhikkhusaṅghe aññatarassa bhikkhuno evaṃ cetaso parivitakko udapādi:

Once it so happened, Kevaddha, that a mendicant in this very Saṅgha had the following thought,

‘kattha nu kho ime cattāro mahābhūtā aparisesā nirujjhanti, seyyathidaṃ—pathavīdhātu āpodhātu tejodhātu vāyodhātū’ti?

‘Where do these four primary elements cease without anything left over, namely, the elements of earth, water, fire, and air?’

Atha kho so, kevaṭṭa, bhikkhu tathārūpaṃ samādhiṃ samāpajji, yathāsamāhite citte devayāniyo maggo pāturahosi.

Then that mendicant attained a state of immersion such that a path to the gods appeared.

Atha kho so, kevaṭṭa, bhikkhu yena cātumahārājikā devā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā cātumahārājike deve etadavoca:

Then he approached the Gods of the Four Great Kings and said,

‘kattha nu kho, āvuso, ime cattāro mahābhūtā aparisesā nirujjhanti, seyyathidaṃ—pathavīdhātu āpodhātu tejodhātu vāyodhātū’ti?

‘Reverends, where do these four primary elements cease without anything left over, namely, the elements of earth, water, fire, and air?’

Evaṃ vutte, kevaṭṭa, cātumahārājikā devā taṃ bhikkhuṃ etadavocuṃ:

When he said this, those gods said to him,

‘mayampi kho, bhikkhu, na jānāma:

‘Mendicant, we too do not know this.

“yatthime cattāro mahābhūtā aparisesā nirujjhanti, seyyathidaṃ—pathavīdhātu āpodhātu tejodhātu vāyodhātū”ti.

Atthi kho, bhikkhu, cattāro mahārājāno amhehi abhikkantatarā ca paṇītatarā ca.

But the Four Great Kings are our superiors.

Te kho etaṃ jāneyyuṃ:

They might know.’

“yatthime cattāro mahābhūtā aparisesā nirujjhanti, seyyathidaṃ—pathavīdhātu āpodhātu tejodhātu vāyodhātū”’ti.

Atha kho so, kevaṭṭa, bhikkhu yena cattāro mahārājāno tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā cattāro mahārāje etadavoca:

Then he approached the Four Great Kings and asked the same question.

‘kattha nu kho, āvuso, ime cattāro mahābhūtā aparisesā nirujjhanti, seyyathidaṃ—pathavīdhātu āpodhātu tejodhātu vāyodhātū’ti?

Evaṃ vutte, kevaṭṭa, cattāro mahārājāno taṃ bhikkhuṃ etadavocuṃ:

But they also said to him,

‘mayampi kho, bhikkhu, na jānāma:

‘Mendicant, we too do not know this.

“yatthime cattāro mahābhūtā aparisesā nirujjhanti, seyyathidaṃ—pathavīdhātu, āpodhātu tejodhātu vāyodhātū”ti.

Atthi kho, bhikkhu, tāvatiṃsā nāma devā amhehi abhikkantatarā ca paṇītatarā ca.

But the gods of the Thirty-Three …

Te kho etaṃ jāneyyuṃ:

“yatthime cattāro mahābhūtā aparisesā nirujjhanti, seyyathidaṃ—pathavīdhātu āpodhātu tejodhātu vāyodhātū”’ti.

Atha kho so, kevaṭṭa, bhikkhu yena tāvatiṃsā devā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā tāvatiṃse deve etadavoca:

‘kattha nu kho, āvuso, ime cattāro mahābhūtā aparisesā nirujjhanti, seyyathidaṃ—pathavīdhātu āpodhātu tejodhātu vāyodhātū’ti?

Evaṃ vutte, kevaṭṭa, tāvatiṃsā devā taṃ bhikkhuṃ etadavocuṃ:

‘mayampi kho, bhikkhu, na jānāma:

“yatthime cattāro mahābhūtā aparisesā nirujjhanti, seyyathidaṃ—pathavīdhātu āpodhātu tejodhātu vāyodhātū”ti.

Atthi kho, bhikkhu, sakko nāma devānamindo amhehi abhikkantataro ca paṇītataro ca.

Sakka, lord of gods …

So kho etaṃ jāneyya:

“yatthime cattāro mahābhūtā aparisesā nirujjhanti, seyyathidaṃ—pathavīdhātu āpodhātu tejodhātu vāyodhātū”’ti.

Atha kho so, kevaṭṭa, bhikkhu yena sakko devānamindo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā sakkaṃ devānamindaṃ etadavoca:

‘kattha nu kho, āvuso, ime cattāro mahābhūtā aparisesā nirujjhanti, seyyathidaṃ—pathavīdhātu āpodhātu tejodhātu vāyodhātū’ti?

Evaṃ vutte, kevaṭṭa, sakko devānamindo taṃ bhikkhuṃ etadavoca:

‘ahampi kho, bhikkhu, na jānāmi:

“yatthime cattāro mahābhūtā aparisesā nirujjhanti, seyyathidaṃ—pathavīdhātu āpodhātu tejodhātu vāyodhātū”ti.

Atthi kho, bhikkhu, yāmā nāma devā … pe …

the gods of Yāmā …

suyāmo nāma devaputto …

the god named Suyāma …

tusitā nāma devā …

the Joyful gods …

santussito nāma devaputto …

the god named Santussita …

nimmānaratī nāma devā …

the gods who delight in creation …

sunimmito nāma devaputto …

the god named Sunimmita …

paranimmitavasavattī nāma devā …

the gods who control the creation of others …

vasavattī nāma devaputto amhehi abhikkantataro ca paṇītataro ca.

the god named Vasavattī …

So kho etaṃ jāneyya:

“yatthime cattāro mahābhūtā aparisesā nirujjhanti, seyyathidaṃ—pathavīdhātu āpodhātu tejodhātu vāyodhātū”’ti.

Atha kho so, kevaṭṭa, bhikkhu yena vasavattī devaputto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā vasavattiṃ devaputtaṃ etadavoca:

‘kattha nu kho, āvuso, ime cattāro mahābhūtā aparisesā nirujjhanti, seyyathidaṃ—pathavīdhātu āpodhātu tejodhātu vāyodhātū’ti?

Evaṃ vutte, kevaṭṭa, vasavattī devaputto taṃ bhikkhuṃ etadavoca:

‘ahampi kho, bhikkhu, na jānāmi:

“yatthime cattāro mahābhūtā aparisesā nirujjhanti, seyyathidaṃ—pathavīdhātu āpodhātu tejodhātu vāyodhātū”ti.

Atthi kho, bhikkhu, brahmakāyikā nāma devā amhehi abhikkantatarā ca paṇītatarā ca.

the gods of Brahmā’s Host.

Te kho etaṃ jāneyyuṃ:

They might know.’

“yatthime cattāro mahābhūtā aparisesā nirujjhanti, seyyathidaṃ—pathavīdhātu āpodhātu tejodhātu vāyodhātū”’ti.

Atha kho so, kevaṭṭa, bhikkhu tathārūpaṃ samādhiṃ samāpajji, yathāsamāhite citte brahmayāniyo maggo pāturahosi.

Then that mendicant attained a state of immersion such that a path to Brahmā appeared.

Atha kho so, kevaṭṭa, bhikkhu yena brahmakāyikā devā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā brahmakāyike deve etadavoca:

Then he approached those gods and said,

‘kattha nu kho, āvuso, ime cattāro mahābhūtā aparisesā nirujjhanti, seyyathidaṃ—pathavīdhātu āpodhātu tejodhātu vāyodhātū’ti?

‘Reverends, where do these four primary elements cease without anything left over, namely, the elements of earth, water, fire, and air?’

Evaṃ vutte, kevaṭṭa, brahmakāyikā devā taṃ bhikkhuṃ etadavocuṃ:

But they also said to him,

‘mayampi kho, bhikkhu, na jānāma:

‘Mendicant, we too do not know this.

“yatthime cattāro mahābhūtā aparisesā nirujjhanti, seyyathidaṃ—pathavīdhātu āpodhātu tejodhātu vāyodhātū”ti.

Atthi kho, bhikkhu, brahmā mahābrahmā abhibhū anabhibhūto aññadatthudaso vasavattī issaro kattā nimmātā seṭṭho sajitā vasī pitā bhūtabhabyānaṃ amhehi abhikkantataro ca paṇītataro ca.

But there is Brahmā, the Great Brahmā, the Undefeated, the Champion, the Universal Seer, the Wielder of Power, the Lord God, the Maker, the Author, the Best, the Begetter, the Controller, the Father of those who have been born and those yet to be born. He is our superior.

So kho etaṃ jāneyya:

He might know.’

“yatthime cattāro mahābhūtā aparisesā nirujjhanti, seyyathidaṃ—pathavīdhātu āpodhātu tejodhātu vāyodhātū”’ti.

‘Kahaṃ panāvuso, etarahi so mahābrahmā’ti?

‘But reverends, where is that Brahmā now?’

‘Mayampi kho, bhikkhu, na jānāma, yattha vā brahmā yena vā brahmā yahiṃ vā brahmā;

‘We also don’t know where he is or what way he lies.

api ca, bhikkhu, yathā nimittā dissanti, āloko sañjāyati, obhāso pātubhavati, brahmā pātubhavissati, brahmuno hetaṃ pubbanimittaṃ pātubhāvāya, yadidaṃ āloko sañjāyati, obhāso pātubhavatī’ti.

But by the signs that are seen—light arising and radiance appearing—we know that Brahmā will appear. For this is the precursor for the appearance of Brahmā, namely light arising and radiance appearing.’

Atha kho so, kevaṭṭa, mahābrahmā nacirasseva pāturahosi.

Not long afterwards, the Great Brahmā appeared.

Atha kho so, kevaṭṭa, bhikkhu yena so mahābrahmā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā taṃ mahābrahmānaṃ etadavoca:

Then that mendicant approached the Great Brahmā and said to him,

‘kattha nu kho, āvuso, ime cattāro mahābhūtā aparisesā nirujjhanti, seyyathidaṃ—pathavīdhātu āpodhātu tejodhātu vāyodhātū’ti?

‘Reverend, where do these four primary elements cease without anything left over, namely, the elements of earth, water, fire, and air?’

Evaṃ vutte, kevaṭṭa, so mahābrahmā taṃ bhikkhuṃ etadavoca:

The Great Brahmā said to him,

‘ahamasmi, bhikkhu, brahmā mahābrahmā abhibhū anabhibhūto aññadatthudaso vasavattī issaro kattā nimmātā seṭṭho sajitā vasī pitā bhūtabhabyānan’ti.

‘I am Brahmā, the Great Brahmā, the Undefeated, the Champion, the Universal Seer, the Wielder of Power, the Lord God, the Maker, the Author, the Best, the Begetter, the Controller, the Father of those who have been born and those yet to be born.’

Dutiyampi kho so, kevaṭṭa, bhikkhu taṃ mahābrahmānaṃ etadavoca:

For a second time, that mendicant said to the Great Brahmā,

‘na khohaṃ taṃ, āvuso, evaṃ pucchāmi:

‘Reverend, I am not asking you whether you are

“tvamasi brahmā mahābrahmā abhibhū anabhibhūto aññadatthudaso vasavattī issaro kattā nimmātā seṭṭho sajitā vasī pitā bhūtabhabyānan”ti.

Brahmā, the Great Brahmā, the Undefeated, the Champion, the Universal Seer, the Wielder of Power, the Lord God, the Maker, the Author, the Best, the Begetter, the Controller, the Father of those who have been born and those yet to be born.

Evañca kho ahaṃ taṃ, āvuso, pucchāmi:

I am asking

“kattha nu kho, āvuso, ime cattāro mahābhūtā aparisesā nirujjhanti, seyyathidaṃ—pathavīdhātu āpodhātu tejodhātu vāyodhātū”’ti?

where these four primary elements cease without anything left over.’

Dutiyampi kho so, kevaṭṭa, mahābrahmā taṃ bhikkhuṃ etadavoca:

For a second time, the Great Brahmā said to him,

‘ahamasmi, bhikkhu, brahmā mahābrahmā abhibhū anabhibhūto aññadatthudaso vasavattī issaro kattā nimmātā seṭṭho sajitā vasī pitā bhūtabhabyānan’ti.

‘I am Brahmā, the Great Brahmā, the Undefeated, the Champion, the Universal Seer, the Wielder of Power, the Lord God, the Maker, the Author, the Best, the Begetter, the Controller, the Father of those who have been born and those yet to be born.’

Tatiyampi kho so, kevaṭṭa, bhikkhu taṃ mahābrahmānaṃ etadavoca:

For a third time, that mendicant said to the Great Brahmā,

‘na khohaṃ taṃ, āvuso, evaṃ pucchāmi:

‘Reverend, I am not asking you whether you are

“tvamasi brahmā mahābrahmā abhibhū anabhibhūto aññadatthudaso vasavattī issaro kattā nimmātā seṭṭho sajitā vasī pitā bhūtabhabyānan”ti.

Brahmā, the Great Brahmā, the Undefeated, the Champion, the Universal Seer, the Wielder of Power, the Lord God, the Maker, the Author, the Best, the Begetter, the Controller, the Father of those who have been born and those yet to be born.

Evañca kho ahaṃ taṃ, āvuso, pucchāmi:

I am asking

“kattha nu kho, āvuso, ime cattāro mahābhūtā aparisesā nirujjhanti, seyyathidaṃ—pathavīdhātu āpodhātu tejodhātu vāyodhātū”’ti?

where these four primary elements cease without anything left over.’

Atha kho so, kevaṭṭa, mahābrahmā taṃ bhikkhuṃ bāhāyaṃ gahetvā ekamantaṃ apanetvā taṃ bhikkhuṃ etadavoca:

Then the Great Brahmā took that mendicant by the arm, led him off to one side, and said to him,

‘ime kho maṃ, bhikkhu, brahmakāyikā devā evaṃ jānanti, “natthi kiñci brahmuno aññātaṃ, natthi kiñci brahmuno adiṭṭhaṃ, natthi kiñci brahmuno aviditaṃ, natthi kiñci brahmuno asacchikatan”ti.

‘Mendicant, these gods think that there is nothing at all that I don’t know and see and understand and realize.

Tasmāhaṃ tesaṃ sammukhā na byākāsiṃ.

That’s why I didn’t answer in front of them.

Ahampi kho, bhikkhu, na jānāmi yatthime cattāro mahābhūtā aparisesā nirujjhanti, seyyathidaṃ—pathavīdhātu āpodhātu tejodhātu vāyodhātūti.

But I too do not know where these four primary elements cease with nothing left over.

Tasmātiha, bhikkhu, tuyhevetaṃ dukkaṭaṃ, tuyhevetaṃ aparaddhaṃ, yaṃ tvaṃ taṃ bhagavantaṃ atidhāvitvā bahiddhā pariyeṭṭhiṃ āpajjasi imassa pañhassa veyyākaraṇāya.

Therefore, mendicant, the misdeed is yours alone, the mistake is yours alone, in that you passed over the Buddha and searched elsewhere for an answer to this question.

Gaccha tvaṃ, bhikkhu, tameva bhagavantaṃ upasaṅkamitvā imaṃ pañhaṃ puccha, yathā ca te bhagavā byākaroti, tathā naṃ dhāreyyāsī’ti.

Mendicant, go to the Buddha and ask him this question. You should remember it in line with his answer.’

Atha kho so, kevaṭṭa, bhikkhu—seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṃ vā bāhaṃ pasāreyya, pasāritaṃ vā bāhaṃ samiñjeyya; evameva brahmaloke antarahito mama purato pāturahosi.

Then that mendicant, as easily as a strong person would extend or contract their arm, vanished from the Brahmā realm and reappeared in front of me.

Atha kho so, kevaṭṭa, bhikkhu maṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi, ekamantaṃ nisinno kho, kevaṭṭa, so bhikkhu maṃ etadavoca:

Then he bowed, sat down to one side, and said to me,

‘kattha nu kho, bhante, ime cattāro mahābhūtā aparisesā nirujjhanti, seyyathidaṃ—pathavīdhātu āpodhātu tejodhātu vāyodhātū’ti?

‘Sir, where do these four primary elements cease without anything left over, namely, the elements of earth, water, fire, and air?’

4.1. Tīradassisakuṇupamā

4.1. The Simile of the Land-Spotting Bird

Evaṃ vutte, ahaṃ, kevaṭṭa, taṃ bhikkhuṃ etadavocaṃ—

When he said this, I said to him:

bhūtapubbaṃ, bhikkhu, sāmuddikā vāṇijā tīradassiṃ sakuṇaṃ gahetvā nāvāya samuddaṃ ajjhogāhanti.

‘Once upon a time, mendicant, some sea-merchants set sail for the ocean deeps, taking with them a land-spotting bird.

Te atīradakkhiniyā nāvāya tīradassiṃ sakuṇaṃ muñcanti.

When their ship was out of sight of land, they released the bird.

So gacchateva puratthimaṃ disaṃ, gacchati dakkhiṇaṃ disaṃ, gacchati pacchimaṃ disaṃ, gacchati uttaraṃ disaṃ, gacchati uddhaṃ disaṃ, gacchati anudisaṃ.

It flew right away to the east, the west, the north, the south, upwards, and in-between.

Sace so samantā tīraṃ passati, tathāgatakova hoti.

If it saw land on any side, it went there and stayed.

Sace pana so samantā tīraṃ na passati, tameva nāvaṃ paccāgacchati.

But if it saw no land on any side it returned to the ship.

Evameva kho tvaṃ, bhikkhu, yato yāva brahmalokā pariyesamāno imassa pañhassa veyyākaraṇaṃ nājjhagā, atha mamaññeva santike paccāgato.

In the same way, after failing to get an answer to this question even after searching as far as the Brahmā realm, you’ve returned to me.

Na kho eso, bhikkhu, pañho evaṃ pucchitabbo:

Mendicant, this is not how the question should be asked:

‘kattha nu kho, bhante, ime cattāro mahābhūtā aparisesā nirujjhanti, seyyathidaṃ—pathavīdhātu āpodhātu tejodhātu vāyodhātū’ti?

“Sir, where do these four primary elements cease without anything left over, namely, the elements of earth, water, fire, and air?”

Evañca kho eso, bhikkhu, pañho pucchitabbo:

This is how the question should be asked:

‘Kattha āpo ca pathavī,

“Where do water and earth,

tejo vāyo na gādhati;

fire and air find no footing;

Kattha dīghañca rassañca,

where do long and short,

aṇuṃ thūlaṃ subhāsubhaṃ;

fine and coarse, beautiful and ugly;

Kattha nāmañca rūpañca,

where do name and form

asesaṃ uparujjhatī’ti.

cease with nothing left over?”

Tatra veyyākaraṇaṃ bhavati:

And the answer to that is:

‘Viññāṇaṃ anidassanaṃ,

“Consciousness that’s invisible,

anantaṃ sabbatopabhaṃ;

infinite, radiant all round.

Ettha āpo ca pathavī,

Here’s where water and earth,

tejo vāyo na gādhati.

fire and air find no footing;

Ettha dīghañca rassañca,

here’s where long and short,

aṇuṃ thūlaṃ subhāsubhaṃ;

fine and coarse, beautiful and ugly;

Ettha nāmañca rūpañca,

here’s where name and form

asesaṃ uparujjhati;

cease with nothing left over—

Viññāṇassa nirodhena,

with the cessation of consciousness,

etthetaṃ uparujjhatī’”ti.

that’s where this ceases.”’”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamano kevaṭṭo gahapatiputto bhagavato bhāsitaṃ abhinandīti.

Satisfied, the householder Kevaddha was happy with what the Buddha said.

Kevaṭṭasuttaṃ niṭṭhitaṃ ekādasamaṃ.

12. Lohiccasutta - With Lohicca

Dīgha Nikāya 12 - Long Discourses 12

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā kosalesu cārikaṃ caramāno mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṃ pañcamattehi bhikkhusatehi yena sālavatikā tadavasari.

At one time the Buddha was wandering in the land of the Kosalans together with a large Saṅgha of five hundred mendicants when he arrived at Sālavatikā.

Tena kho pana samayena lohicco brāhmaṇo sālavatikaṃ ajjhāvasati sattussadaṃ satiṇakaṭṭhodakaṃ sadhaññaṃ rājabhoggaṃ raññā pasenadinā kosalena dinnaṃ rājadāyaṃ brahmadeyyaṃ.

Now at that time the brahmin Lohicca was living in Sālavatikā. It was a crown property given by King Pasenadi of Kosala, teeming with living creatures, full of hay, wood, water, and grain, a royal endowment of the highest quality.

Tena kho pana samayena lohiccassa brāhmaṇassa evarūpaṃ pāpakaṃ diṭṭhigataṃ uppannaṃ hoti:

Now at that time Lohicca had the following harmful misconception:

“idha samaṇo vā brāhmaṇo vā kusalaṃ dhammaṃ adhigaccheyya, kusalaṃ dhammaṃ adhigantvā na parassa āroceyya, kiñhi paro parassa karissati.

“Should an ascetic or brahmin achieve some skillful quality, they ought not inform anyone else. For what can one person do for another?

Seyyathāpi nāma purāṇaṃ bandhanaṃ chinditvā aññaṃ navaṃ bandhanaṃ kareyya;

Suppose someone cut off an old bond, only to create another new bond.

evaṃ sampadamidaṃ pāpakaṃ lobhadhammaṃ vadāmi, kiñhi paro parassa karissatī”ti.

That’s the consequence of such a wicked, greedy deed, I say. For what can one person do for another?”

Assosi kho lohicco brāhmaṇo:

Lohicca heard:

“samaṇo khalu, bho, gotamo sakyaputto sakyakulā pabbajito kosalesu cārikaṃ caramāno mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṃ pañcamattehi bhikkhusatehi sālavatikaṃ anuppatto.

“It seems the ascetic Gotama—a Sakyan, gone forth from a Sakyan family—has arrived at Sālavatikā, together with a large Saṅgha of five hundred mendicants.

Taṃ kho pana bhavantaṃ gotamaṃ evaṃ kalyāṇo kittisaddo abbhuggato:

He has this good reputation:

‘itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’.

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

So imaṃ lokaṃ sadevakaṃ samārakaṃ sabrahmakaṃ sassamaṇabrāhmaṇiṃ pajaṃ sadevamanussaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedeti.

He has realized with his own insight this world—with its gods, Māras and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, gods and humans—and he makes it known to others.

So dhammaṃ deseti ādikalyāṇaṃ majjhekalyāṇaṃ pariyosānakalyāṇaṃ sātthaṃ sabyañjanaṃ kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ pakāseti.

He teaches Dhamma that’s good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased. And he reveals a spiritual practice that’s entirely full and pure.

Sādhu kho pana tathārūpānaṃ arahataṃ dassanaṃ hotī”ti.

It’s good to see such perfected ones.”

Atha kho lohicco brāhmaṇo rosikaṃ nhāpitaṃ āmantesi:

Then Lohicca addressed his barber Rosika,

“ehi tvaṃ, samma rosike, yena samaṇo gotamo tenupasaṅkama; upasaṅkamitvā mama vacanena samaṇaṃ gotamaṃ appābādhaṃ appātaṅkaṃ lahuṭṭhānaṃ balaṃ phāsuvihāraṃ puccha:

“Here, dear Rosika, go to the ascetic Gotama and in my name bow with your head to his feet. Ask him if he is healthy and well, nimble, strong, and living comfortably.

‘lohicco, bho gotama, brāhmaṇo bhavantaṃ gotamaṃ appābādhaṃ appātaṅkaṃ lahuṭṭhānaṃ balaṃ phāsuvihāraṃ pucchatī’ti;

evañca vadehi—

And then ask him whether he,

adhivāsetu kira bhavaṃ gotamo lohiccassa brāhmaṇassa svātanāya bhattaṃ saddhiṃ bhikkhusaṃghenā”ti.

together with the mendicant Saṅgha, might accept tomorrow’s meal from the brahmin Lohicca.”

“Evaṃ, bho”ti kho rosikā nhāpito lohiccassa brāhmaṇassa paṭissutvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho rosikā nhāpito bhagavantaṃ etadavoca:

“Yes, sir,” Rosika replied. He did as he was asked, and

“lohicco, bhante, brāhmaṇo bhagavantaṃ appābādhaṃ appātaṅkaṃ lahuṭṭhānaṃ balaṃ phāsuvihāraṃ pucchati;

evañca vadeti—

adhivāsetu kira, bhante, bhagavā lohiccassa brāhmaṇassa svātanāya bhattaṃ saddhiṃ bhikkhusaṃghenā”ti.

Adhivāsesi bhagavā tuṇhībhāvena.

the Buddha consented in silence.

Atha kho rosikā nhāpito bhagavato adhivāsanaṃ viditvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā yena lohicco brāhmaṇo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā lohiccaṃ brāhmaṇaṃ etadavoca:

Then, knowing that the Buddha had consented, Rosika got up from his seat, went to Lohicca, and said to him,

“avocumhā kho mayaṃ bhoto vacanena taṃ bhagavantaṃ:

“I gave the Buddha your message,

‘lohicco, bhante, brāhmaṇo bhagavantaṃ appābādhaṃ appātaṅkaṃ lahuṭṭhānaṃ balaṃ phāsuvihāraṃ pucchati;

evañca vadeti—

adhivāsetu kira, bhante, bhagavā lohiccassa brāhmaṇassa svātanāya bhattaṃ saddhiṃ bhikkhusaṃghenā’ti.

Adhivutthañca pana tena bhagavatā”ti.

and he accepted.”

Atha kho lohicco brāhmaṇo tassā rattiyā accayena sake nivesane paṇītaṃ khādanīyaṃ bhojanīyaṃ paṭiyādāpetvā rosikaṃ nhāpitaṃ āmantesi:

And when the night had passed Lohicca had a variety of delicious foods prepared in his own home. Then he had the Buddha informed of the time, saying,

“ehi tvaṃ, samma rosike, yena samaṇo gotamo tenupasaṅkama; upasaṅkamitvā samaṇassa gotamassa kālaṃ ārocehi—

“Here, dear Rosika, go to the ascetic Gotama and announce the time, saying:

kālo, bho gotama, niṭṭhitaṃ bhattan”ti.

‘It’s time, Master Gotama, the meal is ready.’”

“Evaṃ, bho”ti kho rosikā nhāpito lohiccassa brāhmaṇassa paṭissutvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi.

“Yes, sir,” Rosika replied. He did as he was asked.

Ekamantaṃ ṭhito kho rosikā nhāpito bhagavato kālaṃ ārocesi:

“kālo, bhante, niṭṭhitaṃ bhattan”ti.

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya saddhiṃ bhikkhusaṅghena yena sālavatikā tenupasaṅkami.

Then the Buddha robed up in the morning and, taking his bowl and robe, went to Sālavatikā together with the Saṅgha of mendicants.

Tena kho pana samayena rosikā nhāpito bhagavantaṃ piṭṭhito piṭṭhito anubandho hoti.

Now, Rosika was following behind the Buddha,

Atha kho rosikā nhāpito bhagavantaṃ etadavoca:

and told him of Lohicca’s views, adding,

“lohiccassa, bhante, brāhmaṇassa evarūpaṃ pāpakaṃ diṭṭhigataṃ uppannaṃ:

‘idha samaṇo vā brāhmaṇo vā kusalaṃ dhammaṃ adhigaccheyya, kusalaṃ dhammaṃ adhigantvā na parassa āroceyya—

kiñhi paro parassa karissati.

Seyyathāpi nāma purāṇaṃ bandhanaṃ chinditvā aññaṃ navaṃ bandhanaṃ kareyya;

evaṃ sampadamidaṃ pāpakaṃ lobhadhammaṃ vadāmi—

kiñhi paro parassa karissatī’ti.

Sādhu, bhante, bhagavā lohiccaṃ brāhmaṇaṃ etasmā pāpakā diṭṭhigatā vivecetū”ti.

“Sir, please dissuade him from that harmful misconception.”

“Appeva nāma siyā, rosike, appeva nāma siyā, rosike”ti.

“Hopefully that’ll happen, Rosika, hopefully that’ll happen.”

Atha kho bhagavā yena lohiccassa brāhmaṇassa nivesanaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi.

Then the Buddha approached Lohicca’s home, where he sat on the seat spread out.

Atha kho lohicco brāhmaṇo buddhappamukhaṃ bhikkhusaṅghaṃ paṇītena khādanīyena bhojanīyena sahatthā santappesi sampavāresi.

Then Lohicca served and satisfied the mendicant Saṅgha headed by the Buddha with his own hands with a variety of delicious foods.

1. Lohiccabrāhmaṇānuyoga

1. Questioning Lohicca

Atha kho lohicco brāhmaṇo bhagavantaṃ bhuttāviṃ onītapattapāṇiṃ aññataraṃ nīcaṃ āsanaṃ gahetvā ekamantaṃ nisīdi.

When the Buddha had eaten and washed his hand and bowl, Lohicca took a low seat and sat to one side.

Ekamantaṃ nisinnaṃ kho lohiccaṃ brāhmaṇaṃ bhagavā etadavoca:

The Buddha said to him,

“saccaṃ kira te, lohicca, evarūpaṃ pāpakaṃ diṭṭhigataṃ uppannaṃ:

“Is it really true, Lohicca, that you have such a harmful misconception:

‘idha samaṇo vā brāhmaṇo vā kusalaṃ dhammaṃ adhigaccheyya, kusalaṃ dhammaṃ adhigantvā na parassa āroceyya, kiñhi paro parassa karissati.

‘Should an ascetic or brahmin achieve some skillful quality, they ought not inform anyone else. For what can one person do for another?

Seyyathāpi nāma purāṇaṃ bandhanaṃ chinditvā aññaṃ navaṃ bandhanaṃ kareyya;

Suppose someone cut off an old bond, only to create another new bond.

evaṃ sampadamidaṃ pāpakaṃ lobhadhammaṃ vadāmi, kiñhi paro parassa karissatī’”ti?

That’s the consequence of such a wicked, greedy deed, I say. For what can one person do for another?’”

“Evaṃ, bho gotama”.

“Yes, Master Gotama.”

“Taṃ kiṃ maññasi, lohicca,

“What do you think, Lohicca?

nanu tvaṃ sālavatikaṃ ajjhāvasasī”ti?

Do you reside in Sālavatikā?”

“Evaṃ, bho gotama”.

“Yes, Master Gotama.”

“Yo nu kho, lohicca, evaṃ vadeyya:

“Lohicca, suppose someone were to say:

‘lohicco brāhmaṇo sālavatikaṃ ajjhāvasati.

‘The brahmin Lohicca reigns over Sālavatikā.

Yā sālavatikāya samudayasañjāti lohiccova taṃ brāhmaṇo ekako paribhuñjeyya, na aññesaṃ dadeyyā’ti.

He alone should enjoy the revenues produced in Sālavatikā and not share them with anyone else.’

Evaṃ vādī so ye taṃ upajīvanti, tesaṃ antarāyakaro vā hoti, no vā”ti?

Would the person who spoke like that make it difficult for those whose living depends on you or not?”

“Antarāyakaro, bho gotama”.

“They would, Master Gotama.”

“Antarāyakaro samāno hitānukampī vā tesaṃ hoti ahitānukampī vā”ti?

“But is someone who creates difficulties for others acting kindly or unkindly?”

“Ahitānukampī, bho gotama”.

“Unkindly, sir.”

“Ahitānukampissa mettaṃ vā tesu cittaṃ paccupaṭṭhitaṃ hoti sapattakaṃ vā”ti?

“But does an unkind person have love in their heart or hostility?”

“Sapattakaṃ, bho gotama”.

“Hostility, sir.”

“Sapattake citte paccupaṭṭhite micchādiṭṭhi vā hoti sammādiṭṭhi vā”ti?

“And when the heart is full of hostility, is there right view or wrong view?”

“Micchādiṭṭhi, bho gotama”.

“Wrong view, Master Gotama.”

“Micchādiṭṭhissa kho ahaṃ, lohicca, dvinnaṃ gatīnaṃ aññataraṃ gatiṃ vadāmi—

“An individual with wrong view is reborn in one of two places, I say:

nirayaṃ vā tiracchānayoniṃ vā.

hell or the animal realm.

Taṃ kiṃ maññasi, lohicca,

What do you think, Lohicca?

nanu rājā pasenadi kosalo kāsikosalaṃ ajjhāvasatī”ti?

Does King Pasenadi reign over Kāsī and Kosala?”

“Evaṃ, bho gotama”.

“Yes, Master Gotama.”

“Yo nu kho, lohicca, evaṃ vadeyya:

“Lohicca, suppose someone were to say:

‘rājā pasenadi kosalo kāsikosalaṃ ajjhāvasati;

‘King Pasenadi reigns over Kāsī and Kosala.

yā kāsikosale samudayasañjāti, rājāva taṃ pasenadi kosalo ekako paribhuñjeyya, na aññesaṃ dadeyyā’ti.

He alone should enjoy the revenues produced in Kāsī and Kosala and not share them with anyone else.’

Evaṃ vādī so ye rājānaṃ pasenadiṃ kosalaṃ upajīvanti tumhe ceva aññe ca, tesaṃ antarāyakaro vā hoti, no vā”ti?

Would the person who spoke like that make it difficult for yourself and others whose living depends on King Pasenadi or not?”

“Antarāyakaro, bho gotama”.

“They would, Master Gotama.”

“Antarāyakaro samāno hitānukampī vā tesaṃ hoti ahitānukampī vā”ti?

“But is someone who creates difficulties for others acting kindly or unkindly?”

“Ahitānukampī, bho gotama”.

“Unkindly, sir.”

“Ahitānukampissa mettaṃ vā tesu cittaṃ paccupaṭṭhitaṃ hoti sapattakaṃ vā”ti?

“But does an unkind person have love in their heart or hostility?”

“Sapattakaṃ, bho gotama”.

“Hostility, sir.”

“Sapattake citte paccupaṭṭhite micchādiṭṭhi vā hoti sammādiṭṭhi vā”ti?

“And when the heart is full of hostility, is there right view or wrong view?”

“Micchādiṭṭhi, bho gotama”.

“Wrong view, Master Gotama.”

“Micchādiṭṭhissa kho ahaṃ, lohicca, dvinnaṃ gatīnaṃ aññataraṃ gatiṃ vadāmi—

“An individual with wrong view is reborn in one of two places, I say:

nirayaṃ vā tiracchānayoniṃ vā.

hell or the animal realm.

Iti kira, lohicca, yo evaṃ vadeyya:

So it seems, Lohicca, that should someone say such a thing either of Lohicca or of King Pasenadi,

‘lohicco brāhmaṇo sālavatikaṃ ajjhāvasati;

yā sālavatikāya samudayasañjāti, lohiccova taṃ brāhmaṇo ekako paribhuñjeyya, na aññesaṃ dadeyyā’ti.

Evaṃvādī so ye taṃ upajīvanti, tesaṃ antarāyakaro hoti.

Antarāyakaro samāno ahitānukampī hoti, ahitānukampissa sapattakaṃ cittaṃ paccupaṭṭhitaṃ hoti, sapattake citte paccupaṭṭhite micchādiṭṭhi hoti.

that is wrong view.

Evameva kho, lohicca, yo evaṃ vadeyya:

In the same way, suppose someone were to say:

‘idha samaṇo vā brāhmaṇo vā kusalaṃ dhammaṃ adhigaccheyya, kusalaṃ dhammaṃ adhigantvā na parassa āroceyya, kiñhi paro parassa karissati.

‘Should an ascetic or brahmin achieve some skillful quality, they ought not inform anyone else. For what can one person do for another?

Seyyathāpi nāma purāṇaṃ bandhanaṃ chinditvā aññaṃ navaṃ bandhanaṃ kareyya … pe …

Suppose someone cut off an old bond, only to create another new bond.

karissatī’ti.

That’s the consequence of such a wicked, greedy deed, I say. For what can one person do for another?’

Evaṃvādī so ye te kulaputtā tathāgatappaveditaṃ dhammavinayaṃ āgamma evarūpaṃ uḷāraṃ visesaṃ adhigacchanti, sotāpattiphalampi sacchikaronti, sakadāgāmiphalampi sacchikaronti, anāgāmiphalampi sacchikaronti, arahattampi sacchikaronti, ye cime dibbā gabbhā paripācenti dibbānaṃ bhavānaṃ abhinibbattiyā, tesaṃ antarāyakaro hoti, antarāyakaro samāno ahitānukampī hoti, ahitānukampissa sapattakaṃ cittaṃ paccupaṭṭhitaṃ hoti, sapattake citte paccupaṭṭhite micchādiṭṭhi hoti.

Now, there are gentlemen who, relying on the teaching and training proclaimed by the Realized One, achieve a high distinction such as the following: they realize the fruit of stream-entry, the fruit of once-return, the fruit of non-return, or the fruit of perfection. And in addition, there are those who ripen the seeds for rebirth in a heavenly state. The person who spoke like that makes it difficult for them. They’re acting unkindly, their heart is full of hostility, and they have wrong view.

Micchādiṭṭhissa kho ahaṃ, lohicca, dvinnaṃ gatīnaṃ aññataraṃ gatiṃ vadāmi—

An individual with wrong view is reborn in one of two places, I say:

nirayaṃ vā tiracchānayoniṃ vā.

hell or the animal realm.

Iti kira, lohicca, yo evaṃ vadeyya:

‘rājā pasenadi kosalo kāsikosalaṃ ajjhāvasati;

yā kāsikosale samudayasañjāti, rājāva taṃ pasenadi kosalo ekako paribhuñjeyya, na aññesaṃ dadeyyā’ti.

Evaṃvādī so ye rājānaṃ pasenadiṃ kosalaṃ upajīvanti tumhe ceva aññe ca, tesaṃ antarāyakaro hoti.

Antarāyakaro samāno ahitānukampī hoti, ahitānukampissa sapattakaṃ cittaṃ paccupaṭṭhitaṃ hoti, sapattake citte paccupaṭṭhite micchādiṭṭhi hoti.

Evameva kho, lohicca, yo evaṃ vadeyya:

‘idha samaṇo vā brāhmaṇo vā kusalaṃ dhammaṃ adhigaccheyya, kusalaṃ dhammaṃ adhigantvā na parassa āroceyya, kiñhi paro parassa karissati.

Seyyathāpi nāma … pe …

kiñhi paro parassa karissatī’ti.

Evaṃvādī so ye te kulaputtā tathāgatappaveditaṃ dhammavinayaṃ āgamma evarūpaṃ uḷāraṃ visesaṃ adhigacchanti, sotāpattiphalampi sacchikaronti, sakadāgāmiphalampi sacchikaronti, anāgāmiphalampi sacchikaronti, arahattampi sacchikaronti.

Ye cime dibbā gabbhā paripācenti dibbānaṃ bhavānaṃ abhinibbattiyā, tesaṃ antarāyakaro hoti,

antarāyakaro samāno ahitānukampī hoti, ahitānukampissa sapattakaṃ cittaṃ paccupaṭṭhitaṃ hoti, sapattake citte paccupaṭṭhite micchādiṭṭhi hoti.

Micchādiṭṭhissa kho ahaṃ, lohicca, dvinnaṃ gatīnaṃ aññataraṃ gatiṃ vadāmi—

nirayaṃ vā tiracchānayoniṃ vā.

2. Tayocodanārahā

2. Three Teachers Who Deserve to Be Reprimanded

Tayo khome, lohicca, satthāro, ye loke codanārahā;

Lohicca, there are three kinds of teachers in the world who deserve to be reprimanded.

yo ca panevarūpe satthāro codeti, sā codanā bhūtā tacchā dhammikā anavajjā.

When someone reprimands such teachers, the reprimand is true, substantive, legitimate, and blameless.

Katame tayo?

What three?

Idha, lohicca, ekacco satthā yassatthāya agārasmā anagāriyaṃ pabbajito hoti, svāssa sāmaññattho ananuppatto hoti.

Firstly, take a teacher who has not reached the goal of the ascetic life for which they went forth from the lay life to homelessness.

So taṃ sāmaññatthaṃ ananupāpuṇitvā sāvakānaṃ dhammaṃ deseti:

They teach their disciples:

‘idaṃ vo hitāya idaṃ vo sukhāyā’ti.

‘This is for your welfare. This is for your happiness.’

Tassa sāvakā na sussūsanti, na sotaṃ odahanti, na aññā cittaṃ upaṭṭhapenti, vokkamma ca satthusāsanā vattanti.

But their disciples don’t want to listen. They don’t pay attention or apply their minds to understand. They proceed having turned away from the teacher’s instruction.

So evamassa codetabbo:

That teacher deserves to be reprimanded:

‘āyasmā kho yassatthāya agārasmā anagāriyaṃ pabbajito, so te sāmaññattho ananuppatto, taṃ tvaṃ sāmaññatthaṃ ananupāpuṇitvā sāvakānaṃ dhammaṃ desesi:

‘Venerable, you haven’t reached the goal of the ascetic life; and when you teach disciples

“idaṃ vo hitāya idaṃ vo sukhāyā”ti.

Tassa te sāvakā na sussūsanti, na sotaṃ odahanti, na aññā cittaṃ upaṭṭhapenti, vokkamma ca satthusāsanā vattanti.

they proceed having turned away from the teacher’s instruction.

Seyyathāpi nāma osakkantiyā vā ussakkeyya, parammukhiṃ vā āliṅgeyya;

It’s like a man who makes advances on a woman though she pulls away, or embraces her though she turns her back.

evaṃ sampadamidaṃ pāpakaṃ lobhadhammaṃ vadāmi—

That’s the consequence of such a wicked, greedy deed, I say. For what can one do for another?’

kiñhi paro parassa karissatī’ti.

Ayaṃ kho, lohicca, paṭhamo satthā, yo loke codanāraho;

This is the first kind of teacher who deserves to be reprimanded.

yo ca panevarūpaṃ satthāraṃ codeti, sā codanā bhūtā tacchā dhammikā anavajjā.

Puna caparaṃ, lohicca, idhekacco satthā yassatthāya agārasmā anagāriyaṃ pabbajito hoti, svāssa sāmaññattho ananuppatto hoti.

Furthermore, take a teacher who has not reached the goal of the ascetic life for which they went forth from the lay life to homelessness.

So taṃ sāmaññatthaṃ ananupāpuṇitvā sāvakānaṃ dhammaṃ deseti:

They teach their disciples:

‘idaṃ vo hitāya, idaṃ vo sukhāyā’ti.

‘This is for your welfare. This is for your happiness.’

Tassa sāvakā sussūsanti, sotaṃ odahanti, aññā cittaṃ upaṭṭhapenti, na ca vokkamma satthusāsanā vattanti.

Their disciples do want to listen. They pay attention and apply their minds to understand. They don’t proceed having turned away from the teacher’s instruction.

So evamassa codetabbo:

That teacher deserves to be reprimanded:

‘āyasmā kho yassatthāya agārasmā anagāriyaṃ pabbajito, so te sāmaññattho ananuppatto. Taṃ tvaṃ sāmaññatthaṃ ananupāpuṇitvā sāvakānaṃ dhammaṃ desesi:

‘Venerable, you haven’t reached the goal of the ascetic life; and when you teach disciples

“idaṃ vo hitāya, idaṃ vo sukhāyā”ti.

Tassa te sāvakā sussūsanti, sotaṃ odahanti, aññā cittaṃ upaṭṭhapenti, na ca vokkamma satthusāsanā vattanti.

they don’t proceed having turned away from the teacher’s instruction.

Seyyathāpi nāma sakaṃ khettaṃ ohāya paraṃ khettaṃ niddāyitabbaṃ maññeyya, evaṃ sampadamidaṃ pāpakaṃ lobhadhammaṃ vadāmi—kiñhi paro parassa karissatī’ti.

It’s like someone who abandons their own field and presumes to weed someone else’s field. That’s the consequence of such a wicked, greedy deed, I say. For what can one do for another?’

Ayaṃ kho, lohicca, dutiyo satthā, yo, loke codanāraho;

This is the second kind of teacher who deserves to be reprimanded.

yo ca panevarūpaṃ satthāraṃ codeti, sā codanā bhūtā tacchā dhammikā anavajjā.

Puna caparaṃ, lohicca, idhekacco satthā yassatthāya agārasmā anagāriyaṃ pabbajito hoti, svāssa sāmaññattho anuppatto hoti.

Furthermore, take a teacher who has reached the goal of the ascetic life for which they went forth from the lay life to homelessness.

So taṃ sāmaññatthaṃ anupāpuṇitvā sāvakānaṃ dhammaṃ deseti:

They teach their disciples:

‘idaṃ vo hitāya, idaṃ vo sukhāyā’ti.

‘This is for your welfare. This is for your happiness.’

Tassa sāvakā na sussūsanti, na sotaṃ odahanti, na aññā cittaṃ upaṭṭhapenti, vokkamma ca satthusāsanā vattanti.

But their disciples don’t want to listen. They don’t pay attention or apply their minds to understand. They proceed having turned away from the teacher’s instruction.

So evamassa codetabbo:

That teacher deserves to be reprimanded:

‘āyasmā kho yassatthāya agārasmā anagāriyaṃ pabbajito, so te sāmaññattho anuppatto.

‘Venerable, you have reached the goal of the ascetic life; yet when you teach disciples

Taṃ tvaṃ sāmaññatthaṃ anupāpuṇitvā sāvakānaṃ dhammaṃ desesi:

“idaṃ vo hitāya, idaṃ vo sukhāyā”ti.

Tassa te sāvakā na sussūsanti, na sotaṃ odahanti, na aññā cittaṃ upaṭṭhapenti, vokkamma ca satthusāsanā vattanti.

they proceed having turned away from the teacher’s instruction.

Seyyathāpi nāma purāṇaṃ bandhanaṃ chinditvā aññaṃ navaṃ bandhanaṃ kareyya;

Suppose someone cut off an old bond, only to create another new bond.

evaṃ sampadamidaṃ pāpakaṃ lobhadhammaṃ vadāmi, kiñhi paro parassa karissatī’ti.

That’s the consequence of such a wicked, greedy deed, I say. For what can one person do for another?’

Ayaṃ kho, lohicca, tatiyo satthā, yo loke codanāraho;

This is the third kind of teacher who deserves to be reprimanded.

yo ca panevarūpaṃ satthāraṃ codeti, sā codanā bhūtā tacchā dhammikā anavajjā.

Ime kho, lohicca, tayo satthāro, ye loke codanārahā,

These are the three kinds of teachers in the world who deserve to be reprimanded.

yo ca panevarūpe satthāro codeti, sā codanā bhūtā tacchā dhammikā anavajjā”ti.

When someone reprimands such teachers, the reprimand is true, substantive, legitimate, and blameless.”

3. Nacodanārahasatthu

3. A Teacher Who Does Not Deserve to Be Reprimanded

Evaṃ vutte, lohicco brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When he had spoken, Lohicca said to the Buddha,

“atthi pana, bho gotama, koci satthā, yo loke nacodanāraho”ti?

“But Master Gotama, is there a teacher in the world who does not deserve to be reprimanded?”

“Atthi kho, lohicca, satthā, yo loke nacodanāraho”ti.

“There is, Lohicca.”

“Katamo pana so, bho gotama, satthā, yo loke nacodanāraho”ti?

“But who is that teacher?”

“Idha, lohicca, tathāgato loke uppajjati arahaṃ, sammāsambuddho … pe …

“It’s when a Realized One arises in the world, perfected, a fully awakened Buddha …

Evaṃ kho, lohicca, bhikkhu sīlasampanno hoti … pe …

That’s how a mendicant is accomplished in ethics. …

paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati …

They enter and remain in the first absorption …

yasmiṃ kho, lohicca, satthari sāvako evarūpaṃ uḷāraṃ visesaṃ adhigacchati, ayampi kho, lohicca, satthā, yo loke nacodanāraho.

A teacher under whom a disciple achieves such a high distinction is one who does not deserve to be reprimanded.

Yo ca panevarūpaṃ satthāraṃ codeti, sā codanā abhūtā atacchā adhammikā sāvajjā.

When someone reprimands such a teacher, the reprimand is false, baseless, illegitimate, and blameworthy.

… pe …

Dutiyaṃ jhānaṃ … pe …

They enter and remain in the second absorption …

tatiyaṃ jhānaṃ … pe …

third absorption …

catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

fourth absorption.

Yasmiṃ kho, lohicca, satthari sāvako evarūpaṃ uḷāraṃ visesaṃ adhigacchati, ayampi kho, lohicca, satthā, yo loke nacodanāraho, yo ca panevarūpaṃ satthāraṃ codeti, sā codanā abhūtā atacchā adhammikā sāvajjā.

A teacher under whom a disciple achieves such a high distinction is one who does not deserve to be reprimanded. …

… pe …

Ñāṇadassanāya cittaṃ abhinīharati abhininnāmeti …

They extend and project the mind toward knowledge and vision …

yasmiṃ kho, lohicca, satthari sāvako evarūpaṃ uḷāraṃ visesaṃ adhigacchati, ayampi kho, lohicca, satthā, yo loke nacodanāraho, yo ca panevarūpaṃ satthāraṃ codeti, sā codanā abhūtā atacchā adhammikā sāvajjā.

A teacher under whom a disciple achieves such a high distinction is one who does not deserve to be reprimanded. …

… pe …

Nāparaṃ itthattāyāti pajānāti.

They understand: ‘… there is no return to any state of existence.’

Yasmiṃ kho, lohicca, satthari sāvako evarūpaṃ uḷāraṃ visesaṃ adhigacchati, ayampi kho, lohicca, satthā, yo loke nacodanāraho, yo ca panevarūpaṃ satthāraṃ codeti, sā codanā abhūtā atacchā adhammikā sāvajjā”ti.

A teacher under whom a disciple achieves such a high distinction is one who does not deserve to be reprimanded. When someone reprimands such a teacher, the reprimand is false, baseless, illegitimate, and blameworthy.”

Evaṃ vutte, lohicco brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When he had spoken, Lohicca said to the Buddha:

“seyyathāpi, bho gotama, puriso purisaṃ narakapapātaṃ patantaṃ kesesu gahetvā uddharitvā thale patiṭṭhapeyya;

“Suppose, Master Gotama, a person was on the verge of falling off a cliff, and another person were to grab them by the hair, pull them up, and place them on firm ground.

evamevāhaṃ bhotā gotamena narakapapātaṃ papatanto uddharitvā thale patiṭṭhāpito.

In the same way, when I was falling off a cliff Master Gotama pulled me up and placed me on safe ground.

Abhikkantaṃ, bho gotama, abhikkantaṃ, bho gotama.

Excellent, Master Gotama! Excellent!

Seyyathāpi, bho gotama, nikkujjitaṃ vā ukkujjeyya, paṭicchannaṃ vā vivareyya, mūḷhassa vā maggaṃ ācikkheyya, andhakāre vā telapajjotaṃ dhāreyya: ‘cakkhumanto rūpāni dakkhantī’ti; evamevaṃ bhotā gotamena anekapariyāyena dhammo pakāsito.

As if he were righting the overturned, or revealing the hidden, or pointing out the path to the lost, or lighting a lamp in the dark so people with good eyes can see what’s there, Master Gotama has made the Teaching clear in many ways.

Esāhaṃ bhavantaṃ gotamaṃ saraṇaṃ gacchāmi dhammañca bhikkhusaṅghañca.

I go for refuge to Master Gotama, to the teaching, and to the mendicant Saṅgha.

Upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Lohiccasuttaṃ niṭṭhitaṃ dvādasamaṃ.

13. Tevijjasutta - The Three Knowledges

Dīgha Nikāya 13 - Long Discourses 13

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā kosalesu cārikaṃ caramāno mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṃ pañcamattehi bhikkhusatehi yena manasākaṭaṃ nāma kosalānaṃ brāhmaṇagāmo tadavasari.

At one time the Buddha was wandering in the land of the Kosalans together with a large Saṅgha of five hundred mendicants when he arrived at a village of the Kosalan brahmins named Manasākaṭa.

Tatra sudaṃ bhagavā manasākaṭe viharati uttarena manasākaṭassa aciravatiyā nadiyā tīre ambavane.

He stayed in a mango grove on a bank of the river Aciravatī to the north of Manasākaṭa.

Tena kho pana samayena sambahulā abhiññātā abhiññātā brāhmaṇamahāsālā manasākaṭe paṭivasanti, seyyathidaṃ—

Now at that time several very well-known well-to-do brahmins were residing in Manasākaṭa. They included

caṅkī brāhmaṇo tārukkho brāhmaṇo pokkharasāti brāhmaṇo jāṇusoṇi brāhmaṇo todeyyo brāhmaṇo aññe ca abhiññātā abhiññātā brāhmaṇamahāsālā.

the brahmins Caṅkī, Tārukkha, Pokkharasāti, Jāṇussoṇi, Todeyya, and others.

Atha kho vāseṭṭhabhāradvājānaṃ māṇavānaṃ jaṅghavihāraṃ anucaṅkamantānaṃ anuvicarantānaṃ maggāmagge kathā udapādi.

Then as the students Vāseṭṭha and Bhāradvāja were going for a walk they began a discussion regarding the variety of paths.

Atha kho vāseṭṭho māṇavo evamāha:

Vāseṭṭha said this:

“ayameva ujumaggo, ayamañjasāyano niyyāniko niyyāti takkarassa brahmasahabyatāya, yvāyaṃ akkhāto brāhmaṇena pokkharasātinā”ti.

“This is the only straight path, the direct route that leads someone who practices it to the company of Brahmā; namely, that explained by the brahmin Pokkharasāti.”

Bhāradvājopi māṇavo evamāha:

Bhāradvāja said this:

“ayameva ujumaggo, ayamañjasāyano niyyāniko, niyyāti takkarassa brahmasahabyatāya, yvāyaṃ akkhāto brāhmaṇena tārukkhenā”ti.

“This is the only straight path, the direct route that leads someone who practices it to the company of Brahmā; namely, that explained by the brahmin Tārukkha.”

Neva kho asakkhi vāseṭṭho māṇavo bhāradvājaṃ māṇavaṃ saññāpetuṃ, na pana asakkhi bhāradvājo māṇavo vāseṭṭhaṃ māṇavaṃ saññāpetuṃ.

But neither was able to persuade the other.

Atha kho vāseṭṭho māṇavo bhāradvājaṃ māṇavaṃ āmantesi:

So Vāseṭṭha said to Bhāradvāja,

“ayaṃ kho, bhāradvāja, samaṇo gotamo sakyaputto sakyakulā pabbajito manasākaṭe viharati uttarena manasākaṭassa aciravatiyā nadiyā tīre ambavane.

“Bhāradvāja, the ascetic Gotama—a Sakyan, gone forth from a Sakyan family—is staying in a mango grove on a bank of the river Aciravatī to the north of Manasākaṭa.

Taṃ kho pana bhavantaṃ gotamaṃ evaṃ kalyāṇo kittisaddo abbhuggato:

He has this good reputation:

‘itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’ti.

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

Āyāma, bho bhāradvāja, yena samaṇo gotamo tenupasaṅkamissāma; upasaṅkamitvā etamatthaṃ samaṇaṃ gotamaṃ pucchissāma.

Come, let’s go to see him and ask him about this matter.

Yathā no samaṇo gotamo byākarissati, tathā naṃ dhāressāmā”ti.

As he answers, so we’ll remember it.”

“Evaṃ, bho”ti kho bhāradvājo māṇavo vāseṭṭhassa māṇavassa paccassosi.

“Yes, sir,” replied Bhāradvāja.

1. Maggāmaggakathā

1. The Variety of Paths

Atha kho vāseṭṭhabhāradvājā māṇavā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodiṃsu.

So they went to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinno kho vāseṭṭho māṇavo bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, they sat down to one side and Vāseṭṭha told him of their conversation, adding:

“idha, bho gotama, amhākaṃ jaṅghavihāraṃ anucaṅkamantānaṃ anuvicarantānaṃ maggāmagge kathā udapādi.

Ahaṃ evaṃ vadāmi:

‘ayameva ujumaggo, ayamañjasāyano niyyāniko niyyāti takkarassa brahmasahabyatāya, yvāyaṃ akkhāto brāhmaṇena pokkharasātinā’ti.

Bhāradvājo māṇavo evamāha:

‘ayameva ujumaggo ayamañjasāyano niyyāniko niyyāti takkarassa brahmasahabyatāya, yvāyaṃ akkhāto brāhmaṇena tārukkhenā’ti.

Ettha, bho gotama, attheva viggaho, atthi vivādo, atthi nānāvādo”ti.

“In this matter we have a dispute, a disagreement, a difference of opinion.”

“Iti kira, vāseṭṭha, tvaṃ evaṃ vadesi:

“So, Vāseṭṭha, it seems that you say that

‘ayameva ujumaggo, ayamañjasāyano niyyāniko niyyāti takkarassa brahmasahabyatāya, yvāyaṃ akkhāto brāhmaṇena pokkharasātinā’ti.

the straight path is that explained by Pokkharasāti,

Bhāradvājo māṇavo evamāha:

while Bhāradvāja says that

‘ayameva ujumaggo ayamañjasāyano niyyāniko niyyāti takkarassa brahmasahabyatāya, yvāyaṃ akkhāto brāhmaṇena tārukkhenā’ti.

the straight path is that explained by Tārukkha.

Atha kismiṃ pana vo, vāseṭṭha, viggaho, kismiṃ vivādo, kismiṃ nānāvādo”ti?

But what exactly is your disagreement about?”

“Maggāmagge, bho gotama.

“About the variety of paths, Master Gotama.

Kiñcāpi, bho gotama, brāhmaṇā nānāmagge paññāpenti, addhariyā brāhmaṇā tittiriyā brāhmaṇā chandokā brāhmaṇā bavhārijjhā brāhmaṇā, atha kho sabbāni tāni niyyānikā niyyanti takkarassa brahmasahabyatāya.

Even though brahmins describe different paths—the Addhariya brahmins, the Tittiriya brahmins, the Chandoka brahmins, and the Bavhadija brahmins—all of them lead someone who practices them to the company of Brahmā.

Seyyathāpi, bho gotama, gāmassa vā nigamassa vā avidūre bahūni cepi nānāmaggāni bhavanti, atha kho sabbāni tāni gāmasamosaraṇāni bhavanti;

It’s like a village or town that has many different roads nearby, yet all of them meet at that village.

evameva kho, bho gotama, kiñcāpi brāhmaṇā nānāmagge paññāpenti, addhariyā brāhmaṇā tittiriyā brāhmaṇā chandokā brāhmaṇā bavhārijjhā brāhmaṇā, atha kho sabbāni tāni niyyānikā niyyanti takkarassa brahmasahabyatāyā”ti.

In the same way, even though brahmins describe different paths—the Addhariya brahmins, the Tittiriya brahmins, the Chandoka brahmins, and the Bavhadija brahmins—all of them lead someone who practices them to the company of Brahmā.”

2. Vāseṭṭhamāṇavānuyoga

2. Questioning Vāseṭṭha

“Niyyantīti, vāseṭṭha vadesi”?

“Do you say, ‘they lead someone’, Vāseṭṭha?”

“Niyyantīti, bho gotama, vadāmi”.

“I do, Master Gotama.”

“Niyyantīti, vāseṭṭha, vadesi”?

“Do you say, ‘they lead someone’, Vāseṭṭha?”

“Niyyantīti, bho gotama, vadāmi”.

“I do, Master Gotama.”

“Niyyantīti, vāseṭṭha, vadesi”?

“Do you say, ‘they lead someone’, Vāseṭṭha?”

“Niyyantīti, bho gotama, vadāmi”.

“I do, Master Gotama.”

“Kiṃ pana, vāseṭṭha, atthi koci tevijjānaṃ brāhmaṇānaṃ ekabrāhmaṇopi, yena brahmā sakkhidiṭṭho”ti?

“Well, of the brahmins who are proficient in the three Vedas, Vāseṭṭha, is there even a single one who has seen Brahmā with their own eyes?”

“No hidaṃ, bho gotama”.

“No, Master Gotama.”

“Kiṃ pana, vāseṭṭha, atthi koci tevijjānaṃ brāhmaṇānaṃ ekācariyopi, yena brahmā sakkhidiṭṭho”ti?

“Well, has even a single one of their teachers seen Brahmā with their own eyes?”

“No hidaṃ, bho gotama”.

“No, Master Gotama.”

“Kiṃ pana, vāseṭṭha, atthi koci tevijjānaṃ brāhmaṇānaṃ ekācariyapācariyopi, yena brahmā sakkhidiṭṭho”ti?

“Well, has even a single one of their teachers’ teachers seen Brahmā with their own eyes?”

“No hidaṃ, bho gotama”.

“No, Master Gotama.”

“Kiṃ pana, vāseṭṭha, atthi koci tevijjānaṃ brāhmaṇānaṃ yāva sattamā ācariyāmahayugā yena brahmā sakkhidiṭṭho”ti?

“Well, has anyone back to the seventh generation of teachers seen Brahmā with their own eyes?”

“No hidaṃ, bho gotama”.

“No, Master Gotama.”

“Kiṃ pana, vāseṭṭha, yepi tevijjānaṃ brāhmaṇānaṃ pubbakā isayo mantānaṃ kattāro mantānaṃ pavattāro, yesamidaṃ etarahi tevijjā brāhmaṇā porāṇaṃ mantapadaṃ gītaṃ pavuttaṃ samihitaṃ, tadanugāyanti, tadanubhāsanti, bhāsitamanubhāsanti, vācitamanuvācenti, seyyathidaṃ—aṭṭhako vāmako vāmadevo vessāmitto yamataggi aṅgīraso bhāradvājo vāseṭṭho kassapo bhagu.

“Well, what of the ancient hermits of the brahmins, namely Aṭṭhaka, Vāmaka, Vāmadeva, Vessāmitta, Yamadaggi, Aṅgīrasa, Bhāradvāja, Vāseṭṭha, Kassapa, and Bhagu? They were the authors and propagators of the hymns. Their hymnal was sung and propagated and compiled in ancient times; and these days, brahmins continue to sing and chant it, chanting what was chanted and teaching what was taught.

Tepi evamāhaṃsu:

Did they say:

‘mayametaṃ jānāma, mayametaṃ passāma, yattha vā brahmā, yena vā brahmā, yahiṃ vā brahmā’”ti?

‘We know and see where Brahmā is or what way he lies’?”

“No hidaṃ, bho gotama”.

“No, Master Gotama.”

“Iti kira, vāseṭṭha, natthi koci tevijjānaṃ brāhmaṇānaṃ ekabrāhmaṇopi, yena brahmā sakkhidiṭṭho.

“So it seems that none of the brahmins have seen Brahmā with their own eyes,

Natthi koci tevijjānaṃ brāhmaṇānaṃ ekācariyopi, yena brahmā sakkhidiṭṭho.

Natthi koci tevijjānaṃ brāhmaṇānaṃ ekācariyapācariyopi, yena brahmā sakkhidiṭṭho.

Natthi koci tevijjānaṃ brāhmaṇānaṃ yāva sattamā ācariyāmahayugā yena brahmā sakkhidiṭṭho.

Yepi kira tevijjānaṃ brāhmaṇānaṃ pubbakā isayo mantānaṃ kattāro mantānaṃ pavattāro, yesamidaṃ etarahi tevijjā brāhmaṇā porāṇaṃ mantapadaṃ gītaṃ pavuttaṃ samihitaṃ, tadanugāyanti, tadanubhāsanti, bhāsitamanubhāsanti, vācitamanuvācenti, seyyathidaṃ—aṭṭhako vāmako vāmadevo vessāmitto yamataggi aṅgīraso bhāradvājo vāseṭṭho kassapo bhagu, tepi na evamāhaṃsu:

and not even the ancient hermits

‘mayametaṃ jānāma, mayametaṃ passāma, yattha vā brahmā, yena vā brahmā, yahiṃ vā brahmā’ti.

claimed to know where he is.

Teva tevijjā brāhmaṇā evamāhaṃsu:

Yet the brahmins proficient in the three Vedas say:

‘yaṃ na jānāma, yaṃ na passāma, tassa sahabyatāya maggaṃ desema.

‘We teach the path to the company of that which we neither know nor see.

Ayameva ujumaggo ayamañjasāyano niyyāniko, niyyāti takkarassa brahmasahabyatāyā’ti.

This is the only straight path, the direct route that leads someone who practices it to the company of Brahmā.’

Taṃ kiṃ maññasi, vāseṭṭha,

What do you think, Vāseṭṭha?

nanu evaṃ sante tevijjānaṃ brāhmaṇānaṃ appāṭihīrakataṃ bhāsitaṃ sampajjatī”ti?

This being so, doesn’t their statement turn out to have no demonstrable basis?”

“Addhā kho, bho gotama, evaṃ sante tevijjānaṃ brāhmaṇānaṃ appāṭihīrakataṃ bhāsitaṃ sampajjatī”ti.

“Clearly that’s the case, Master Gotama.”

“Sādhu, vāseṭṭha, te vata, vāseṭṭha, tevijjā brāhmaṇā yaṃ na jānanti, yaṃ na passanti, tassa sahabyatāya maggaṃ desessanti. ‘Ayameva ujumaggo, ayamañjasāyano niyyāniko, niyyāti takkarassa brahmasahabyatāyā’ti, netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

“Good, Vāseṭṭha. For it is impossible that they should teach the path to that which they neither know nor see.

Seyyathāpi, vāseṭṭha, andhaveṇi paramparasaṃsattā purimopi na passati, majjhimopi na passati, pacchimopi na passati;

Suppose there was a queue of blind men, each holding the one in front: the first one does not see, the middle one does not see, and the last one does not see.

evameva kho, vāseṭṭha, andhaveṇūpamaṃ maññe tevijjānaṃ brāhmaṇānaṃ bhāsitaṃ, purimopi na passati, majjhimopi na passati, pacchimopi na passati.

In the same way, it seems to me that the brahmins’ statement turns out to be comparable to a queue of blind men: the first one does not see, the middle one does not see, and the last one does not see.

Tesamidaṃ tevijjānaṃ brāhmaṇānaṃ bhāsitaṃ hassakaññeva sampajjati, nāmakaññeva sampajjati, rittakaññeva sampajjati, tucchakaññeva sampajjati.

Their statement turns out to be a joke—mere words, void and hollow.

Taṃ kiṃ maññasi, vāseṭṭha,

What do you think, Vāseṭṭha?

passanti tevijjā brāhmaṇā candimasūriye, aññe cāpi bahujanā, yato ca candimasūriyā uggacchanti, yattha ca ogacchanti, āyācanti thomayanti pañjalikā namassamānā anuparivattantī”ti?

Do the brahmins proficient in the three Vedas see the sun and moon just as other folk do? And do they pray to them and beseech them, following their course from where they rise to where they set with joined palms held in worship?”

“Evaṃ, bho gotama, passanti tevijjā brāhmaṇā candimasūriye, aññe cāpi bahujanā, yato ca candimasūriyā uggacchanti, yattha ca ogacchanti, āyācanti thomayanti pañjalikā namassamānā anuparivattantī”ti.

“Yes, Master Gotama.”

“Taṃ kiṃ maññasi, vāseṭṭha,

“What do you think, Vāseṭṭha?

yaṃ passanti tevijjā brāhmaṇā candimasūriye, aññe cāpi bahujanā, yato ca candimasūriyā uggacchanti, yattha ca ogacchanti, āyācanti thomayanti pañjalikā namassamānā anuparivattanti, pahonti tevijjā brāhmaṇā candimasūriyānaṃ sahabyatāya maggaṃ desetuṃ:

Though this is so, are the brahmins proficient in the three Vedas able to teach the path to the company of the sun and moon, saying:

‘ayameva ujumaggo, ayamañjasāyano niyyāniko, niyyāti takkarassa candimasūriyānaṃ sahabyatāyā’”ti?

‘This is the only straight path, the direct route that leads someone who practices it to the company of the sun and moon’?”

“No hidaṃ, bho gotama”.

“No, Master Gotama.”

“Iti kira, vāseṭṭha, yaṃ passanti tevijjā brāhmaṇā candimasūriye, aññe cāpi bahujanā, yato ca candimasūriyā uggacchanti, yattha ca ogacchanti, āyācanti thomayanti pañjalikā namassamānā anuparivattanti, tesampi nappahonti candimasūriyānaṃ sahabyatāya maggaṃ desetuṃ:

“So it seems that even though the brahmins proficient in the three Vedas see the sun and moon, they are not able to teach the path to the company of the sun and moon.

‘ayameva ujumaggo, ayamañjasāyano niyyāniko, niyyāti takkarassa candimasūriyānaṃ sahabyatāyā’ti.

Iti pana na kira tevijjehi brāhmaṇehi brahmā sakkhidiṭṭho.

But it seems that even though they have not seen Brahmā with their own eyes,

Napi kira tevijjānaṃ brāhmaṇānaṃ ācariyehi brahmā sakkhidiṭṭho.

Napi kira tevijjānaṃ brāhmaṇānaṃ ācariyapācariyehi brahmā sakkhidiṭṭho.

Napi kira tevijjānaṃ brāhmaṇānaṃ yāva sattamā ācariyāmahayugehi brahmā sakkhidiṭṭho.

Yepi kira tevijjānaṃ brāhmaṇānaṃ pubbakā isayo mantānaṃ kattāro mantānaṃ pavattāro, yesamidaṃ etarahi tevijjā brāhmaṇā porāṇaṃ mantapadaṃ gītaṃ pavuttaṃ samihitaṃ, tadanugāyanti, tadanubhāsanti, bhāsitamanubhāsanti, vācitamanuvācenti, seyyathidaṃ—aṭṭhako vāmako vāmadevo vessāmitto yamataggi aṅgīraso bhāradvājo vāseṭṭho kassapo bhagu, tepi na evamāhaṃsu:

‘mayametaṃ jānāma, mayametaṃ passāma, yattha vā brahmā, yena vā brahmā, yahiṃ vā brahmā’ti.

Teva tevijjā brāhmaṇā evamāhaṃsu:

they still claim

‘yaṃ na jānāma, yaṃ na passāma, tassa sahabyatāya maggaṃ desema—ayameva ujumaggo ayamañjasāyano niyyāniko niyyāti takkarassa brahmasahabyatāyā’ti.

to teach the path to the company of that which they neither know nor see.

Taṃ kiṃ maññasi, vāseṭṭha,

What do you think, Vāseṭṭha?

nanu evaṃ sante tevijjānaṃ brāhmaṇānaṃ appāṭihīrakataṃ bhāsitaṃ sampajjatī”ti?

This being so, doesn’t their statement turn out to have no demonstrable basis?”

“Addhā kho, bho gotama, evaṃ sante tevijjānaṃ brāhmaṇānaṃ appāṭihīrakataṃ bhāsitaṃ sampajjatī”ti.

“Clearly that’s the case, Master Gotama.”

“Sādhu, vāseṭṭha, te vata, vāseṭṭha, tevijjā brāhmaṇā yaṃ na jānanti, yaṃ na passanti, tassa sahabyatāya maggaṃ desessanti: ‘ayameva ujumaggo, ayamañjasāyano niyyāniko, niyyāti takkarassa brahmasahabyatāyā’ti, netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

“Good, Vāseṭṭha. For it is impossible that they should teach the path to that which they neither know nor see.

2.1. Janapadakalyāṇīupamā

2.1. The Simile of the Finest Lady in the Land

Seyyathāpi, vāseṭṭha, puriso evaṃ vadeyya:

Suppose a man were to say,

‘ahaṃ yā imasmiṃ janapade janapadakalyāṇī, taṃ icchāmi, taṃ kāmemī’ti.

‘Whoever the finest lady in the land is, it is her that I want, her that I desire!’

Tamenaṃ evaṃ vadeyyuṃ:

They’d say to him,

‘ambho purisa, yaṃ tvaṃ janapadakalyāṇiṃ icchasi kāmesi, jānāsi taṃ janapadakalyāṇiṃ—

‘Mister, that finest lady in the land who you desire—do you know whether

khattiyī vā brāhmaṇī vā vessī vā suddī vā’ti?

she’s an aristocrat, a brahmin, a merchant, or a worker?’

Iti puṭṭho ‘no’ti vadeyya.

Asked this, he’d say, ‘No.’

Tamenaṃ evaṃ vadeyyuṃ:

They’d say to him,

‘ambho purisa, yaṃ tvaṃ janapadakalyāṇiṃ icchasi kāmesi, jānāsi taṃ janapadakalyāṇiṃ—evaṃnāmā evaṅgottāti vā, dīghā vā rassā vā majjhimā vā kāḷī vā sāmā vā maṅguracchavī vāti, amukasmiṃ gāme vā nigame vā nagare vā’ti?

‘Mister, that finest lady in the land who you desire—do you know her name or clan? Whether she’s tall or short or medium? Whether her skin is black, brown, or tawny? What village, town, or city she comes from?’

Iti puṭṭho ‘no’ti vadeyya.

Asked this, he’d say, ‘No.’

Tamenaṃ evaṃ vadeyyuṃ:

They’d say to him,

‘ambho purisa, yaṃ tvaṃ na jānāsi na passasi, taṃ tvaṃ icchasi kāmesī’ti?

‘Mister, do you desire someone who you’ve never even known or seen?’

Iti puṭṭho ‘āmā’ti vadeyya.

Asked this, he’d say, ‘Yes.’

Taṃ kiṃ maññasi, vāseṭṭha,

What do you think, Vāseṭṭha?

nanu evaṃ sante tassa purisassa appāṭihīrakataṃ bhāsitaṃ sampajjatī”ti?

This being so, doesn’t that man’s statement turn out to have no demonstrable basis?”

“Addhā kho, bho gotama, evaṃ sante tassa purisassa appāṭihīrakataṃ bhāsitaṃ sampajjatī”ti.

“Clearly that’s the case, sir.”

“Evameva kho, vāseṭṭha, na kira tevijjehi brāhmaṇehi brahmā sakkhidiṭṭho, napi kira tevijjānaṃ brāhmaṇānaṃ ācariyehi brahmā sakkhidiṭṭho, napi kira tevijjānaṃ brāhmaṇānaṃ ācariyapācariyehi brahmā sakkhidiṭṭho.

“In the same way,

Napi kira tevijjānaṃ brāhmaṇānaṃ yāva sattamā ācariyāmahayugehi brahmā sakkhidiṭṭho.

Yepi kira tevijjānaṃ brāhmaṇānaṃ pubbakā isayo mantānaṃ kattāro mantānaṃ pavattāro, yesamidaṃ etarahi tevijjā brāhmaṇā porāṇaṃ mantapadaṃ gītaṃ pavuttaṃ samihitaṃ, tadanugāyanti, tadanubhāsanti, bhāsitamanubhāsanti, vācitamanuvācenti, seyyathidaṃ—aṭṭhako vāmako vāmadevo vessāmitto yamataggi aṅgīraso bhāradvājo vāseṭṭho kassapo bhagu, tepi na evamāhaṃsu:

‘mayametaṃ jānāma, mayametaṃ passāma, yattha vā brahmā, yena vā brahmā, yahiṃ vā brahmā’ti.

Teva tevijjā brāhmaṇā evamāhaṃsu:

‘yaṃ na jānāma, yaṃ na passāma, tassa sahabyatāya maggaṃ desema—ayameva ujumaggo ayamañjasāyano niyyāniko niyyāti takkarassa brahmasahabyatāyā’ti.

Taṃ kiṃ maññasi, vāseṭṭha, nanu evaṃ sante tevijjānaṃ brāhmaṇānaṃ appāṭihīrakataṃ bhāsitaṃ sampajjatī”ti?

doesn’t the statement of those brahmins turn out to have no demonstrable basis?”

“Addhā kho, bho gotama, evaṃ sante tevijjānaṃ brāhmaṇānaṃ appāṭihīrakataṃ bhāsitaṃ sampajjatī”ti.

“Clearly that’s the case, Master Gotama.”

“Sādhu, vāseṭṭha, te vata, vāseṭṭha, tevijjā brāhmaṇā yaṃ na jānanti, yaṃ na passanti, tassa sahabyatāya maggaṃ desessanti—ayameva ujumaggo ayamañjasāyano niyyāniko niyyāti takkarassa brahmasahabyatāyāti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

“Good, Vāseṭṭha. For it is impossible that they should teach the path to that which they neither know nor see.

2.2. Nisseṇīupamā

2.2. The Simile of the Ladder

Seyyathāpi, vāseṭṭha, puriso cātumahāpathe nisseṇiṃ kareyya pāsādassa ārohaṇāya.

Suppose a man was to build a ladder at the crossroads for climbing up to a stilt longhouse.

Tamenaṃ evaṃ vadeyyuṃ:

They’d say to him,

‘ambho purisa, yassa tvaṃ pāsādassa ārohaṇāya nisseṇiṃ karosi, jānāsi taṃ pāsādaṃ—puratthimāya vā disāya dakkhiṇāya vā disāya pacchimāya vā disāya uttarāya vā disāya ucco vā nīco vā majjhimo vā’ti?

‘Mister, that stilt longhouse that you’re building a ladder for—do you know whether it’s to the north, south, east, or west? Or whether it’s tall or short or medium?’

Iti puṭṭho ‘no’ti vadeyya.

Asked this, he’d say, ‘No.’

Tamenaṃ evaṃ vadeyyuṃ:

They’d say to him,

‘ambho purisa, yaṃ tvaṃ na jānāsi, na passasi, tassa tvaṃ pāsādassa ārohaṇāya nisseṇiṃ karosī’ti?

‘Mister, are you building a ladder for a longhouse that you’ve never even known or seen?’

Iti puṭṭho ‘āmā’ti vadeyya.

Asked this, he’d say, ‘Yes.’

Taṃ kiṃ maññasi, vāseṭṭha,

What do you think, Vāseṭṭha?

nanu evaṃ sante tassa purisassa appāṭihīrakataṃ bhāsitaṃ sampajjatī”ti?

This being so, doesn’t that man’s statement turn out to have no demonstrable basis?”

“Addhā kho, bho gotama, evaṃ sante tassa purisassa appāṭihīrakataṃ bhāsitaṃ sampajjatī”ti.

“Clearly that’s the case, sir.”

“Evameva kho, vāseṭṭha, na kira tevijjehi brāhmaṇehi brahmā sakkhidiṭṭho, napi kira tevijjānaṃ brāhmaṇānaṃ ācariyehi brahmā sakkhidiṭṭho, napi kira tevijjānaṃ brāhmaṇānaṃ ācariyapācariyehi brahmā sakkhidiṭṭho, napi kira tevijjānaṃ brāhmaṇānaṃ yāva sattamā ācariyāmahayugehi brahmā sakkhidiṭṭho.

“In the same way,

Yepi kira tevijjānaṃ brāhmaṇānaṃ pubbakā isayo mantānaṃ kattāro mantānaṃ pavattāro, yesamidaṃ etarahi tevijjā brāhmaṇā porāṇaṃ mantapadaṃ gītaṃ pavuttaṃ samihitaṃ, tadanugāyanti, tadanubhāsanti, bhāsitamanubhāsanti, vācitamanuvācenti, seyyathidaṃ—aṭṭhako vāmako vāmadevo vessāmitto yamataggi aṅgīraso bhāradvājo vāseṭṭho kassapo bhagu, tepi na evamāhaṃsu—

mayametaṃ jānāma, mayametaṃ passāma, yattha vā brahmā, yena vā brahmā, yahiṃ vā brahmāti.

Teva tevijjā brāhmaṇā evamāhaṃsu:

‘yaṃ na jānāma, yaṃ na passāma, tassa sahabyatāya maggaṃ desema, ayameva ujumaggo ayamañjasāyano niyyāniko niyyāti takkarassa brahmasahabyatāyā’ti.

Taṃ kiṃ maññasi, vāseṭṭha, nanu evaṃ sante tevijjānaṃ brāhmaṇānaṃ appāṭihīrakataṃ bhāsitaṃ sampajjatī”ti?

doesn’t the statement of those brahmins turn out to have no demonstrable basis?”

“Addhā kho, bho gotama, evaṃ sante tevijjānaṃ brāhmaṇānaṃ appāṭihīrakataṃ bhāsitaṃ sampajjatī”ti.

“Clearly that’s the case, Master Gotama.”

“Sādhu, vāseṭṭha, te vata, vāseṭṭha, tevijjā brāhmaṇā yaṃ na jānanti, yaṃ na passanti, tassa sahabyatāya maggaṃ desessanti. Ayameva ujumaggo ayamañjasāyano niyyāniko niyyāti takkarassa brahmasahabyatāyāti, netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

“Good, Vāseṭṭha. For it is impossible that they should teach the path to that which they neither know nor see.

2.3. Aciravatīnadīupamā

2.3. The Simile of the River Aciravatī

Seyyathāpi, vāseṭṭha, ayaṃ aciravatī nadī pūrā udakassa samatittikā kākapeyyā.

Suppose the river Aciravatī was full to the brim so a crow could drink from it.

Atha puriso āgaccheyya pāratthiko pāragavesī pāragāmī pāraṃ taritukāmo.

Then along comes a person who wants to cross over to the far shore.

So orime tīre ṭhito pārimaṃ tīraṃ avheyya:

Standing on the near shore, they’d call out to the far shore,

‘ehi pārāpāraṃ, ehi pārāpāran’ti.

‘Come here, far shore! Come here, far shore!’

Taṃ kiṃ maññasi, vāseṭṭha,

What do you think, Vāseṭṭha?

api nu tassa purisassa avhāyanahetu vā āyācanahetu vā patthanahetu vā abhinandanahetu vā aciravatiyā nadiyā pārimaṃ tīraṃ orimaṃ tīraṃ āgaccheyyā”ti?

Would the far shore of the Aciravatī river come over to the near shore because of that man’s call, request, desire, or expectation?”

“No hidaṃ, bho gotama”.

“No, Master Gotama.”

“Evameva kho, vāseṭṭha, tevijjā brāhmaṇā ye dhammā brāhmaṇakārakā te dhamme pahāya vattamānā, ye dhammā abrāhmaṇakārakā te dhamme samādāya vattamānā evamāhaṃsu:

“In the same way, Vāseṭṭha, the brahmins proficient in the three Vedas proceed having given up those things that make one a true brahmin, and having undertaken those things that make one not a true brahmin. Yet they say:

‘indamavhayāma, somamavhayāma, varuṇamavhayāma, īsānamavhayāma, pajāpatimavhayāma, brahmamavhayāma, mahiddhimavhayāma, yamamavhayāmā’ti.

‘We call upon Inda! We call upon Soma! We call upon Īsāna! We call upon Pajāpati! We call upon Brahmā! We call upon Mahiddhi! We call upon Yama!’

Te vata, vāseṭṭha, tevijjā brāhmaṇā ye dhammā brāhmaṇakārakā te dhamme pahāya vattamānā, ye dhammā abrāhmaṇakārakā te dhamme samādāya vattamānā avhāyanahetu vā āyācanahetu vā patthanahetu vā abhinandanahetu vā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā brahmānaṃ sahabyūpagā bhavissantīti, netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

So long as they proceed in this way it’s impossible that they will, when the body breaks up, after death, be reborn in the company of Brahmā.

Seyyathāpi, vāseṭṭha, ayaṃ aciravatī nadī pūrā udakassa samatittikā kākapeyyā.

Suppose the river Aciravatī was full to the brim so a crow could drink from it.

Atha puriso āgaccheyya pāratthiko pāragavesī pāragāmī pāraṃ taritukāmo.

Then along comes a person who wants to cross over to the far shore.

So orime tīre daḷhāya anduyā pacchābāhaṃ gāḷhabandhanaṃ baddho.

But while still on the near shore, their arms are tied tightly behind their back with a strong chain.

Taṃ kiṃ maññasi, vāseṭṭha,

What do you think, Vāseṭṭha?

api nu so puriso aciravatiyā nadiyā orimā tīrā pārimaṃ tīraṃ gaccheyyā”ti?

Could that person cross over to the far shore?”

“No hidaṃ, bho gotama”.

“No, Master Gotama.”

“Evameva kho, vāseṭṭha, pañcime kāmaguṇā ariyassa vinaye andūtipi vuccanti, bandhanantipi vuccanti.

“In the same way, the five kinds of sensual stimulation are called ‘chains’ and ‘fetters’ in the training of the noble one.

Katame pañca?

What five?

Cakkhuviññeyyā rūpā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasaṃhitā rajanīyā.

Sights known by the eye that are likable, desirable, agreeable, pleasant, sensual, and arousing.

Sotaviññeyyā saddā … pe …

Sounds known by the ear …

ghānaviññeyyā gandhā …

Smells known by the nose …

jivhāviññeyyā rasā …

Tastes known by the tongue …

kāyaviññeyyā phoṭṭhabbā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasaṃhitā rajanīyā.

Touches known by the body that are likable, desirable, agreeable, pleasant, sensual, and arousing.

Ime kho, vāseṭṭha, pañca kāmaguṇā ariyassa vinaye andūtipi vuccanti, bandhanantipi vuccanti.

These are the five kinds of sensual stimulation that are called ‘chains’ and ‘fetters’ in the training of the noble one.

Ime kho, vāseṭṭha, pañca kāmaguṇe tevijjā brāhmaṇā gadhitā mucchitā ajjhopannā anādīnavadassāvino anissaraṇapaññā paribhuñjanti.

The brahmins proficient in the three Vedas enjoy these five kinds of sensual stimulation tied, infatuated, attached, blind to the drawbacks, and not understanding the escape.

Te vata, vāseṭṭha, tevijjā brāhmaṇā ye dhammā brāhmaṇakārakā, te dhamme pahāya vattamānā, ye dhammā abrāhmaṇakārakā, te dhamme samādāya vattamānā pañca kāmaguṇe gadhitā mucchitā ajjhopannā anādīnavadassāvino anissaraṇapaññā paribhuñjantā kāmandubandhanabaddhā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā brahmānaṃ sahabyūpagā bhavissantīti, netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

So long as they enjoy them it’s impossible that they will, when the body breaks up, after death, be reborn in the company of Brahmā.

Seyyathāpi, vāseṭṭha, ayaṃ aciravatī nadī pūrā udakassa samatittikā kākapeyyā.

Suppose the river Aciravatī was full to the brim so a crow could drink from it.

Atha puriso āgaccheyya pāratthiko pāragavesī pāragāmī pāraṃ taritukāmo.

Then along comes a person who wants to cross over to the far shore.

So orime tīre sasīsaṃ pārupitvā nipajjeyya.

But they’d lie down wrapped in cloth from head to foot.

Taṃ kiṃ maññasi, vāseṭṭha,

What do you think, Vāseṭṭha?

api nu so puriso aciravatiyā nadiyā orimā tīrā pārimaṃ tīraṃ gaccheyyā”ti?

Could that person cross over to the far shore?”

“No hidaṃ, bho gotama”.

“No, Master Gotama.”

“Evameva kho, vāseṭṭha, pañcime nīvaraṇā ariyassa vinaye āvaraṇātipi vuccanti, nīvaraṇātipi vuccanti, onāhanātipi vuccanti, pariyonāhanātipi vuccanti.

“In the same way, the five hindrances are called ‘obstacles’ and ‘hindrances’ and ‘coverings’ and ‘shrouds’ in the training of the noble one.

Katame pañca?

What five?

Kāmacchandanīvaraṇaṃ, byāpādanīvaraṇaṃ, thinamiddhanīvaraṇaṃ, uddhaccakukkuccanīvaraṇaṃ, vicikicchānīvaraṇaṃ.

The hindrances of sensual desire, ill will, dullness and drowsiness, restlessness and remorse, and doubt.

Ime kho, vāseṭṭha, pañca nīvaraṇā ariyassa vinaye āvaraṇātipi vuccanti, nīvaraṇātipi vuccanti, onāhanātipi vuccanti, pariyonāhanātipi vuccanti.

These five hindrances are called ‘obstacles’ and ‘hindrances’ and ‘coverings’ and ‘shrouds’ in the training of the noble one.

Imehi kho, vāseṭṭha, pañcahi nīvaraṇehi tevijjā brāhmaṇā āvuṭā nivutā onaddhā pariyonaddhā.

The brahmins proficient in the three Vedas are hindered, obstructed, covered, and shrouded by these five hindrances.

Te vata, vāseṭṭha, tevijjā brāhmaṇā ye dhammā brāhmaṇakārakā te dhamme pahāya vattamānā, ye dhammā abrāhmaṇakārakā te dhamme samādāya vattamānā pañcahi nīvaraṇehi āvuṭā nivutā onaddhā pariyonaddhā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā brahmānaṃ sahabyūpagā bhavissantīti, netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

So long as they are so obstructed it’s impossible that they will, when the body breaks up, after death, be reborn in the company of Brahmā.

3. Saṃsandanakathā

3. Converging

Taṃ kiṃ maññasi, vāseṭṭha,

What do you think, Vāseṭṭha?

kinti te sutaṃ brāhmaṇānaṃ vuddhānaṃ mahallakānaṃ ācariyapācariyānaṃ bhāsamānānaṃ, sapariggaho vā brahmā apariggaho vā”ti?

Have you heard that the brahmins who are elderly and senior, the teachers of teachers, say whether Brahmā is possessive or not?”

“Apariggaho, bho gotama”.

“That he is not, Master Gotama.”

“Saveracitto vā averacitto vā”ti?

“Is his heart full of enmity or not?”

“Averacitto, bho gotama”.

“It is not.”

“Sabyāpajjacitto vā abyāpajjacitto vā”ti?

“Is his heart full of ill will or not?”

“Abyāpajjacitto, bho gotama”.

“It is not.”

“Saṅkiliṭṭhacitto vā asaṅkiliṭṭhacitto vā”ti?

“Is his heart corrupted or not?”

“Asaṅkiliṭṭhacitto, bho gotama”.

“It is not.”

“Vasavattī vā avasavattī vā”ti?

“Does he wield power or not?”

“Vasavattī, bho gotama”.

“He does.”

“Taṃ kiṃ maññasi, vāseṭṭha,

“What do you think, Vāseṭṭha?

sapariggahā vā tevijjā brāhmaṇā apariggahā vā”ti?

Are the brahmins proficient in the three Vedas possessive or not?”

“Sapariggahā, bho gotama”.

“They are.”

“Saveracittā vā averacittā vā”ti?

“Are their hearts full of enmity or not?”

“Saveracittā, bho gotama”.

“They are.”

“Sabyāpajjacittā vā abyāpajjacittā vā”ti?

“Are their hearts full of ill will or not?”

“Sabyāpajjacittā, bho gotama”.

“They are.”

“Saṅkiliṭṭhacittā vā asaṅkiliṭṭhacittā vā”ti?

“Are their hearts corrupted or not?”

“Saṅkiliṭṭhacittā, bho gotama”.

“They are.”

“Vasavattī vā avasavattī vā”ti?

“Do they wield power or not?”

“Avasavattī, bho gotama”.

“They do not.”

“Iti kira, vāseṭṭha, sapariggahā tevijjā brāhmaṇā apariggaho brahmā.

“So it seems that the brahmins proficient in the three Vedas are possessive, but Brahmā is not.

Api nu kho sapariggahānaṃ tevijjānaṃ brāhmaṇānaṃ apariggahena brahmunā saddhiṃ saṃsandati sametī”ti?

But would brahmins who are possessive come together and converge with Brahmā, who isn’t possessive?”

“No hidaṃ, bho gotama”.

“No, Master Gotama.”

“Sādhu, vāseṭṭha, te vata, vāseṭṭha, sapariggahā tevijjā brāhmaṇā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apariggahassa brahmuno sahabyūpagā bhavissantīti, netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

“Good, Vāseṭṭha! It’s impossible that the brahmins who are possessive will, when the body breaks up, after death, be reborn in the company of Brahmā, who isn’t possessive.

Iti kira, vāseṭṭha, saveracittā tevijjā brāhmaṇā, averacitto brahmā … pe …

And it seems that the brahmins have enmity,

sabyāpajjacittā tevijjā brāhmaṇā abyāpajjacitto brahmā …

ill will,

saṅkiliṭṭhacittā tevijjā brāhmaṇā asaṅkiliṭṭhacitto brahmā …

corruption,

avasavattī tevijjā brāhmaṇā vasavattī brahmā, api nu kho avasavattīnaṃ tevijjānaṃ brāhmaṇānaṃ vasavattinā brahmunā saddhiṃ saṃsandati sametī”ti?

and do not wield power, while Brahmā is the opposite in all these things. But would brahmins who are opposite to Brahmā in all things come together and converge with him?”

“No hidaṃ, bho gotama”.

“No, Master Gotama.”

“Sādhu, vāseṭṭha, te vata, vāseṭṭha, avasavattī tevijjā brāhmaṇā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā vasavattissa brahmuno sahabyūpagā bhavissantīti, netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

“Good, Vāseṭṭha! It’s impossible that such brahmins will, when the body breaks up, after death, be reborn in the company of Brahmā.

Idha kho pana te, vāseṭṭha, tevijjā brāhmaṇā āsīditvā saṃsīdanti, saṃsīditvā visāraṃ pāpuṇanti, sukkhataraṃ maññe taranti.

But here the brahmins proficient in the three Vedas sink down where they have sat, only to be torn apart; all the while imagining that they’re crossing over to drier ground.

Tasmā idaṃ tevijjānaṃ brāhmaṇānaṃ tevijjāiriṇantipi vuccati, tevijjāvivanantipi vuccati, tevijjābyasanantipi vuccatī”ti.

That’s why the three Vedas of the brahmins are called a ‘salted land’ and a ‘barren land’ and a ‘disaster’.”

Evaṃ vutte, vāseṭṭho māṇavo bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, Vāseṭṭha said to the Buddha,

“sutaṃ metaṃ, bho gotama, samaṇo gotamo brahmānaṃ sahabyatāya maggaṃ jānātī”ti.

“I have heard, Master Gotama, that you know the path to company with Brahmā.”

“Taṃ kiṃ maññasi, vāseṭṭha.

“What do you think, Vāseṭṭha?

Āsanne ito manasākaṭaṃ, na ito dūre manasākaṭan”ti?

Is the village of Manasākaṭa nearby?”

“Evaṃ, bho gotama, āsanne ito manasākaṭaṃ, na ito dūre manasākaṭan”ti.

“Yes it is.”

“Taṃ kiṃ maññasi, vāseṭṭha,

“What do you think, Vāseṭṭha?

idhassa puriso manasākaṭe jātasaṃvaddho.

Suppose a person was born and raised in Manasākaṭa.

Tamenaṃ manasākaṭato tāvadeva avasaṭaṃ manasākaṭassa maggaṃ puccheyyuṃ.

And as soon as they left the town some people asked them for the road to Manasākaṭa.

Siyā nu kho, vāseṭṭha, tassa purisassa manasākaṭe jātasaṃvaddhassa manasākaṭassa maggaṃ puṭṭhassa dandhāyitattaṃ vā vitthāyitattaṃ vā”ti?

Would they be slow or hesitant to answer?”

“No hidaṃ, bho gotama”.

“No, Master Gotama.

“Taṃ kissa hetu”?

Why is that?

“Amu hi, bho gotama, puriso manasākaṭe jātasaṃvaddho, tassa sabbāneva manasākaṭassa maggāni suviditānī”ti.

Because they were born and raised in Manasākaṭa. They’re well acquainted with all the roads to the village.”

“Siyā kho, vāseṭṭha, tassa purisassa manasākaṭe jātasaṃvaddhassa manasākaṭassa maggaṃ puṭṭhassa dandhāyitattaṃ vā vitthāyitattaṃ vā, na tveva tathāgatassa brahmaloke vā brahmalokagāminiyā vā paṭipadāya puṭṭhassa dandhāyitattaṃ vā vitthāyitattaṃ vā.

“Still, it’s possible they might be slow or hesitant to answer. But the Realized One is never slow or hesitant when questioned about the Brahmā realm or the practice that leads to the Brahmā realm.

Brahmānañcāhaṃ, vāseṭṭha, pajānāmi brahmalokañca brahmalokagāminiñca paṭipadaṃ, yathā paṭipanno ca brahmalokaṃ upapanno, tañca pajānāmī”ti.

I understand Brahmā, the Brahmā realm, and the practice that leads to the Brahmā realm, practicing in accordance with which one is reborn in the Brahmā realm.”

Evaṃ vutte, vāseṭṭho māṇavo bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, Vāseṭṭha said to the Buddha,

“sutaṃ metaṃ, bho gotama, samaṇo gotamo brahmānaṃ sahabyatāya maggaṃ desetī”ti.

“I have heard, Master Gotama, that you teach the path to company with Brahmā.

“Sādhu no bhavaṃ gotamo brahmānaṃ sahabyatāya maggaṃ desetu ullumpatu bhavaṃ gotamo brāhmaṇiṃ pajan”ti.

Please teach us that path and elevate this generation of brahmins.”

“Tena hi, vāseṭṭha, suṇāhi; sādhukaṃ manasi karohi; bhāsissāmī”ti.

“Well then, Vāseṭṭha, listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bho”ti kho vāseṭṭho māṇavo bhagavato paccassosi.

“Yes, sir,” replied Vāseṭṭha.

4. Brahmalokamaggadesanā

4. Teaching the Path to Brahmā

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“idha, vāseṭṭha, tathāgato loke uppajjati arahaṃ, sammāsambuddho … pe …

“It’s when a Realized One arises in the world, perfected, a fully awakened Buddha …

Evaṃ kho, vāseṭṭha, bhikkhu sīlasampanno hoti … pe …

That’s how a mendicant is accomplished in ethics. …

tassime pañca nīvaraṇe pahīne attani samanupassato pāmojjaṃ jāyati, pamuditassa pīti jāyati, pītimanassa kāyo passambhati, passaddhakāyo sukhaṃ vedeti, sukhino cittaṃ samādhiyati.

Seeing that the hindrances have been given up in them, joy springs up. Being joyful, rapture springs up. When the mind is full of rapture, the body becomes tranquil. When the body is tranquil, they feel bliss. And when blissful, the mind becomes immersed.

So mettāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharati. Tathā dutiyaṃ. Tathā tatiyaṃ. Tathā catutthaṃ. Iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ mettāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjena pharitvā viharati.

They meditate spreading a heart full of love to one direction, and to the second, and to the third, and to the fourth. In the same way above, below, across, everywhere, all around, they spread a heart full of love to the whole world—abundant, expansive, limitless, free of enmity and ill will.

Seyyathāpi, vāseṭṭha, balavā saṅkhadhamo appakasireneva catuddisā viññāpeyya;

Suppose there was a powerful horn blower. They’d easily make themselves heard in the four directions.

evameva kho, vāseṭṭha, evaṃ bhāvitāya mettāya cetovimuttiyā yaṃ pamāṇakataṃ kammaṃ na taṃ tatrāvasissati, na taṃ tatrāvatiṭṭhati.

In the same way, when the heart’s release by love has been developed and cultivated like this, any limited deeds they’ve done don’t remain or persist there.

Ayampi kho, vāseṭṭha, brahmānaṃ sahabyatāya maggo.

This is a path to companionship with Brahmā.

Puna caparaṃ, vāseṭṭha, bhikkhu karuṇāsahagatena cetasā … pe …

Furthermore, a mendicant meditates spreading a heart full of compassion …

muditāsahagatena cetasā … pe …

They meditate spreading a heart full of rejoicing …

upekkhāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharati. Tathā dutiyaṃ. Tathā tatiyaṃ. Tathā catutthaṃ. Iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ upekkhāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjena pharitvā viharati.

They meditate spreading a heart full of equanimity to one direction, and to the second, and to the third, and to the fourth. In the same way above, below, across, everywhere, all around, they spread a heart full of equanimity to the whole world—abundant, expansive, limitless, free of enmity and ill will.

Seyyathāpi, vāseṭṭha, balavā saṅkhadhamo appakasireneva catuddisā viññāpeyya;

Suppose there was a powerful horn blower. They’d easily make themselves heard in the four directions.

evameva kho, vāseṭṭha, evaṃ bhāvitāya upekkhāya cetovimuttiyā yaṃ pamāṇakataṃ kammaṃ na taṃ tatrāvasissati, na taṃ tatrāvatiṭṭhati.

In the same way, when the heart’s release by equanimity has been developed and cultivated like this, any limited deeds they’ve done don’t remain or persist there.

Ayampi kho, vāseṭṭha, brahmānaṃ sahabyatāya maggo.

This too is a path to companionship with Brahmā.

Taṃ kiṃ maññasi, vāseṭṭha,

What do you think, Vāseṭṭha?

evaṃvihārī bhikkhu sapariggaho vā apariggaho vā”ti?

When a mendicant meditates like this, are they possessive or not?”

“Apariggaho, bho gotama”.

“They are not.”

“Saveracitto vā averacitto vā”ti?

“Is their heart full of enmity or not?”

“Averacitto, bho gotama”.

“It is not.”

“Sabyāpajjacitto vā abyāpajjacitto vā”ti?

“Is their heart full of ill will or not?”

“Abyāpajjacitto, bho gotama”.

“It is not.”

“Saṅkiliṭṭhacitto vā asaṅkiliṭṭhacitto vā”ti?

“Is their heart corrupted or not?”

“Asaṅkiliṭṭhacitto, bho gotama”.

“It is not.”

“Vasavattī vā avasavattī vā”ti?

“Do they wield power or not?”

“Vasavattī, bho gotama”.

“They do.”

“Iti kira, vāseṭṭha, apariggaho bhikkhu, apariggaho brahmā.

“So it seems that that mendicant is not possessive, and neither is Brahmā.

Api nu kho apariggahassa bhikkhuno apariggahena brahmunā saddhiṃ saṃsandati sametī”ti?

Would a mendicant who is not possessive come together and converge with Brahmā, who isn’t possessive?”

“Evaṃ, bho gotama”.

“Yes, Master Gotama.”

“Sādhu, vāseṭṭha, so vata vāseṭṭha apariggaho bhikkhu kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apariggahassa brahmuno sahabyūpago bhavissatīti, ṭhānametaṃ vijjati.

“Good, Vāseṭṭha! It’s possible that a mendicant who is not possessive will, when the body breaks up, after death, be reborn in the company of Brahmā, who isn’t possessive.

Iti kira, vāseṭṭha, averacitto bhikkhu, averacitto brahmā … pe …

And it seems that that mendicant has no enmity,

abyāpajjacitto bhikkhu, abyāpajjacitto brahmā …

ill will,

asaṅkiliṭṭhacitto bhikkhu, asaṅkiliṭṭhacitto brahmā …

corruption,

vasavattī bhikkhu, vasavattī brahmā, api nu kho vasavattissa bhikkhuno vasavattinā brahmunā saddhiṃ saṃsandati sametī”ti?

and does wield power, while Brahmā is the same in all these things. Would a mendicant who is the same as Brahmā in all things come together and converge with him?”

“Evaṃ, bho gotama”.

“Yes, Master Gotama.”

“Sādhu, vāseṭṭha, so vata, vāseṭṭha, vasavattī bhikkhu kāyassa bhedā paraṃ maraṇā vasavattissa brahmuno sahabyūpago bhavissatīti, ṭhānametaṃ vijjatī”ti.

“Good, Vāseṭṭha! It’s possible that that mendicant will, when the body breaks up, after death, be reborn in the company of Brahmā.”

Evaṃ vutte, vāseṭṭhabhāradvājā māṇavā bhagavantaṃ etadavocuṃ:

When he had spoken, Vāseṭṭha and Bhāradvāja said to him,

“abhikkantaṃ, bho gotama, abhikkantaṃ, bho gotama.

“Excellent, Master Gotama! Excellent!

Seyyathāpi, bho gotama, nikkujjitaṃ vā ukkujjeyya, paṭicchannaṃ vā vivareyya, mūḷhassa vā maggaṃ ācikkheyya, andhakāre vā telapajjotaṃ dhāreyya: ‘cakkhumanto rūpāni dakkhantī’ti; evamevaṃ bhotā gotamena anekapariyāyena dhammo pakāsito.

As if he were righting the overturned, or revealing the hidden, or pointing out the path to the lost, or lighting a lamp in the dark so people with good eyes can see what’s there, Master Gotama has made the teaching clear in many ways.

Ete mayaṃ bhavantaṃ gotamaṃ saraṇaṃ gacchāma, dhammañca bhikkhusaṅghañca.

We go for refuge to Master Gotama, to the teaching, and to the mendicant Saṅgha.

Upāsake no bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupete saraṇaṃ gate”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember us as lay followers who have gone for refuge for life.”

Tevijjasuttaṃ niṭṭhitaṃ terasamaṃ.

Sīlakkhandhavaggo niṭṭhito.

Brahmāsāmaññaambaṭṭha,

Soṇakūṭamahālijālinī;

Sīhapoṭṭhapādasubho kevaṭṭo,

Lohiccatevijjā terasāti.

Sīlakkhandhavaggapāḷi niṭṭhitā.